70. Bölüm

Çöpçü Adam aradığını bulmuştu. Yerin epeyce altında, zifiri karanlık bir koridora gelmişti. Sol elinde bir el feneri vardı, sağ elindeyse bir tabanca; çünkü burası ürkütücüydü. Geniş koridorda neredeyse hiç ses çıkarmadan, aküyle çalışan bir araçta kayar gibi ilerliyordu. Çıkan tek ses alçak bir mırıltıdan ibaretti.

Araç, sürücü koltuğu ve yolcular için geniş bir taşıma alanından oluşuyordu. Taşıma alanında bir nükleer başlık vardı.

Çok ağırdı.

Çöpçü ne kadar ağır olduğunu tahmin bile edemiyordu, zira eliyle bir milim bile itememişti. Uzun ve silindir şeklindeydi. Soğuktu. Elini kıvrımlı yüzeyinde gezdirirken bunca soğuk, cansız bir metal yığınının o kadar fazla ısı meydana getirme potansiyelinin bulunduğuna inanmakta zorlanıyordu.

Atom bombasını sabah saat dörtte bulmuştu. Garaja gidip zincirli bir vinç getirerek başlığın etrafına zinciri geçirmişti. Başlık, doksan dakika sonra akülü aracın arkasında uslu uslu duruyordu. Ucunda A161410USAF yazıyordu. Araca yüklediğinde sert kauçuk lastikler belirgin bir şekilde ezilmişti.

Artık koridorun sonuna gelmişti. Yük asansörü tam karşıda, kapıları davetkâr bir halde açık bekliyordu. Aracı içine rahatça alacak kadar genişti ama elektrik yoktu elbette. Çöpçü merdivenden inmiş, vinci de aynı şekilde indirmişti. Başlığa kıyasla oldukça hafifti. Sadece yetmiş beş kilo kadardı. Yine de beş kat aşağı indirmek çok zahmetli olmuştu.

Başlığı yukarı nasıl çıkaracaktı?

Araç vinciyle çek, diye fısıldadı zihni.

Sürücü koltuğunda oturarak el fenerini rastgele sağa sola tutan Çöpçü başını salladı. Tabii ya, çözüm buydu. Vinçle çekecekti. Gerekirse basamak basamak çıkaracaktı. Ama yüz elli metrelik tek parça zinciri nereden bulacaktı?

Eh, büyük ihtimalle bulamayacaktı. Ama zincir parçalarını kaynakla birleştirebilirdi. İşe yarar mıydı? Yeterince dayanıklı olur muydu? Kestirmek güçtü. Dayanıklı olsa bile basamakların, çıkarken yaratacağı darbeler ne olacaktı?

İndi ve sessiz karanlıkta elini nükleer başlığın ölümcül soğukluğu üstünde okşarcasına gezdirdi.

Aşk bir yolunu bulacaktı.

Ne bulabileceğine bakmak için basamakları tırmanmaya başladı. Böyle bir üste, ihtiyaç duyulan her şeyden biraz olurdu. Aradığını bulacağından emindi.

İki kat tırmandıktan sonra soluklanmak için durdu. Aklına aniden bir soru takıldı: Radyasyon alıyor muyumdur? Bu tür silahların kurşundan kalkanları olurdu, ama televizyonda gördüğü filmlerde radyoaktif silahların yakınına giden herkes koruyucu kostümler giyer ve maruz kalındığında renk değiştiren kartlar takardı. Çünkü radyoaktivite ses çıkarmazdı. Görülemezdi. Sinsice ete ve kemiğe yerleşirdi. İstifralar, saç dökülmeleri, birkaç dakikada bir baş gösteren tuvalet ihtiyaçları başlayana dek maruz kalındığı anlaşılmazdı bile.

Bütün bunlar ona da olacak mıydı?

Umurunda bile olmadığını fark etti. O bombayı yukarı çıkaracaktı. Ne yapıp edip çıkaracaktı. Çıkaracak ve Las Vegas’a götürecekti. Indian Springs’te yaptığı korkunç şeyi telafi etmesi gerekiyordu. Bunu yaparken ölmesi gerekiyorsa ölecekti.

“Sana canım feda,” diye fısıldadı karanlıkta ve basamakları tırmanmaya devam etti.

71. Bölüm

Eylülün on yedisiydi ve vakit gece yarısına yaklaşmıştı. Randall Flagg çölde ayakucundan çenesine kadar üç battaniyenin altına gömülmüştü. Dördüncü battaniyeyi ise sadece gözleriyle burnunun ucunu açıkta bırakacak şekilde başına sarmıştı.

Zihnini düşüncelerden arındırmaya çalıştı. Kıpırdamadan durdu. Yıldızların soğuk ışığı geceyi aydınlatıyordu.

Göz’le etrafı taramaya başladı.

Hafif, acısız bir çekilme hissiyle kendinden ayrıldığını hissetti. Bir şahin gibi sessizce uçarak yükseldi ve uzaklaştı. Artık geceye karışmıştı. Karganın, kurdun, sansarın, kedinin gözüydü. Akrepti, örümcekti. Çöl havasında sonsuza dek uzanıyormuş gibi görünen zehirli bir oktu. Ne olursa olsun. Göz, onu terk etmemişti.

Dünya yüzeyindeki her şey öylece serilmişti. Üstlerinden zahmetsizce uçuyordu.

Geliyorlar... Utah’a varmak üzereler...

Koca bir mezarlığa dönmüş olan sessiz dünyanın üstünde uçmaya devam etti. Eyaletlerarası otoyolla ikiye ayrılmış olan çöl hemen altında bembeyaz uzanıyordu. Doğuya doğru uçup eyalet sınırını geçti. Bedeni çok uzaktaydı, parlak gözleri yuvalarında sadece akları görünecek şekilde dönmüştü.

Aşağıdaki arazi değişmeye başladı. Engebeler, tepeler, rüzgârla oyulmuş sütunlar belirdi. Otoyol ortadan boylu boyunca ilerliyordu. Kuzeyde, uzakta, Bonneville Tuz Havzaları vardı. Batıda bir yerlerde ise Skull Vadisi. Uçmaya devam etti. Rüzgârın sesi, ölü ve uzak...

Richfield’ın güneyinde bir yerlerde, yıldırım çarpmış çok yaşlı bir çam ağacının tepesine tünemiş bir kartal, karanlıkta çok yakınından bir şey geçtiğini hissetti ve korkusuzca ona doğru bir hamle yaptı, ama ölümcül bir soğuğun sırıtan etkisiyle afalladı. Bir taş gibi düşmeye başladı. Tam yere çakılacaktı ki kendini toparlamayı başardı.

Kara Adam’ın Göz’ü doğuya doğru uçmaya devam etti.

I-70’in üzerindeydi. Salgından sonra sadece sıçanlara, kedilere ve artık insan kokusu almadığı için ormanlık alandan çıkmaya cesaret ederek binalara yaklaşan geyiklere kalmış olan kasabalar altında birer birer beliriyordu. Freemont, Green River, Sego, Thompson ve Harley Dome gibi isimleri olan kasabalar. Sonra karşısına yine terk edilmiş olan küçük bir şehir çıktı. Grand Junction, Colorado. Sonra...

Grand Junction’ın hemen doğusunda bir kamp ateşi gördü.

Göz daireler çizerek inmeye başladı.

Kamp ateşi sönmeye yüz tutmuştu. Etrafında uyumakta olan dört şekil vardı.

Demek doğruydu.

Göz onlara soğukça baktı. Geliyorlardı. Neden geldiklerine dair en ufak bir fikri bile yoktu, ama geliyorlardı. Nadine doğru söylemişti.

Alçak bir hırıltı duyuldu ve Göz diğer tarafa döndü. Kamp ateşinin diğer tarafında bir köpek vardı. Başını eğmiş, kuyruğunu bacaklarının arasına kıstırmıştı. Gözleri amber gibi parlıyordu. Hırıltısı, sonsuza dek uzayan bir kumaş yırtılıyormuşçasına kesintisizdi. Göz ona dikilince köpek hiç korkmadan aynı şekilde karşılık verdi. Üst dudağı gerilip çekildi ve sivri dişleri ortaya çıktı.

Şekillerden biri doğrulup oturdu. “Kojak,” diye mırıldandı uykulu bir sesle. “Tanrı aşkına, sesini keser misin?

Tüyleri kabarmış olan Kojak hırlamaya devam etti.

Uyanan adam –Glen Bateman’dı– aniden huzursuzca etrafına bakındı. “Kim var orada oğlum?” diye fısıldadı köpeğe. “Orada biri mi var?”

Kojak hırlamaya devam etti.

“Stu!” Adam yanındaki şekli sarstı. Uyku tulumundaki şekil bir şeyler mırıldandıktan sonra uyumaya devam etti.

O an kara Göz olan Kara Adam, yeterince görmüştü. Köpeğin onun varlığını hissettiğini anlayarak oradan uzaklaştı. Hırıltılar önce gürültülü, sonra uzaklaşıp hafifleyen ve yok olan havlamalara dönüştü.

Geride sessizlik ve hızla akan karanlık kaldı.

Ne kadar olduğunu bilmeden çölün üstünde durup aşağıdaki bedenine baktı. Sonra yavaşça ona doğru alçaldı ve içine girdi. Birleşme anında garip bir baş dönmesi hissetti. Sonra Göz gitti ve geride sadece parlayan soğuk yıldızlara dikilmiş kendi gözleri kaldı.

Evet, geliyorlardı.

Flagg gülümsedi. Onlara gelmelerini ihtiyar kadın mı söylemişti? Ölüm döşeğindeyken onlara intihar etmelerini buyursa onu da yapacaklar mıydı? Bunun mümkün olduğunu düşündü.

Unuttuğu şey, o kadar basitti ki afallatıyordu: Onların da sorunları vardı, onlar da korkuyordu... ve bunların sonucu olarak inanılmaz bir hata yapıyorlardı.

Peki diğerleri tarafından kovulmuş olmaları mümkün müydü?

Bu fikir üzerinde biraz kafa yorduktan sonra pek muhtemel olmadığına karar verdi. Kendi istekleriyle geliyorlardı, bu bilinçli bir tercihti. Yamyamların köyüne giden bir misyoner gibi ulvi ve temiz bir amaçları vardı.

Aman ne güzel!

Şüpheler son bulacaktı. Korkular bilecekti. Bunun için tek gereken, bu dördünün kesik başını MGM Grand’in önünde sopalara geçirerek sergilemekti. Vegas’taki herkesi oraya toplayacak ve görmelerini sağlayacaktı. Fotoğraflarını çektirip ilanlar bastıracak, sonra ilanları Los Angeles’a, San Francisco’ya, Spokane’e ve Portland’a dağıtacaktı.

Beş kafa. Köpeğin başını da sopaya geçirecekti.

“Uslu köpekçik,” dedi Flagg ve Nadine’in onu oyuna getirip terastan fırlattırmasından beri ilk kez güldü.

O gece çok iyi uyudu. Sabah haber göndererek Utah ve Nevada arasındaki yollardaki nöbetçi sayısının üç katına çıkarılmasını emretti. Artık doğuya giden tek bir adamı değil, batıya giden dört adamla bir köpeği arıyorlardı. Ve canlı ele geçirilmelerini istiyordu. Ne pahasına olursa olsun.

Ah, evet.

72. Bölüm

“Biliyor musunuz,” dedi Glen Bateman sabahın ilk ışıklarıyla aydınlanan Grand Junction’a doğru bakarak. “İçim bayıldı sözünü uzun zamandır duyardım, ama gerçek anlamını şimdi daha iyi kavrıyorum.” Morning Star Çiftlikleri sentetik sosislerinden oluşan kahvaltısına bakıp yüzünü buruşturdu.

“Bu yine iyi,” dedi Ralph samimi bir ifadeyle. “Sen asıl askerdeyken yediklerimizi görecektin.”

Larry’nin bir saat kadar önce canlandırdığı ateşin etrafında oturuyorlardı. Hepsi kalın ceketler ve eldivenler giymişti; ikinci kahvelerini içiyorlardı. Gökyüzü bulutlu ve kasvetliydi. Sıcaklık ise iki derece filan olmalıydı. Kojak ateşe tüyleri yanmayacak kadar yaklaşmış, uyukluyordu.

“İçerideki adamı doyurdum,” dedi Glen ayağa kalkarak. “Bana yoksullarınızı, açlarınızı verin. Yok, düşündüm de bana sadece çöplerinizi verin. Gömeceğim.”

Stu, ona kâğıt tabağıyla bardağını uzattı. “Yürüyüş gerçekten insanı forma sokuyor değil mi keltoş? Bahse girerim yirmi yaşından beri kendini bu kadar formda hissetmiyorsundur.”

“Yani yetmiş yıldan beri,” dedi Larry gülerek.

“Daha önce hiç bu kadar formda olmamıştım Stu,” dedi Glen ciddi bir ifadeyle çöpleri toplayıp naylon torbaya doldururken. “Böyle formda olmayı hiç istememiştim. Ama bir itirazım yok. Elli yıllık bilinmezlikten sonra ihtiyar bir zencinin tanrısının peşinden ölümün kollarına gitmek kaderim galiba. Kaderim buysa budur. Hikâyenin sonu. Ama yürümeyi motosiklete binmeye tercih ederim. Yürümek daha uzun sürüyor, bu sayede ömrümü uzatmış oluyorum. Sadece birkaç gün bile olsa. Şimdi izninizle şunları gömüp geleyim beyler.”

Elinde küçük bir kürekle kampın diğer tarafına gidişini izlediler. Glen’in deyimiyle bu “Colorado ve batıya yürüyüş turu” en çok onu zorlamıştı. İçlerinde en yaşlıları oydu. Ralph Brentner’dan on iki yaş büyüktü. Ama her nasılsa diğerleri için durumu oldukça kolaylaştırmıştı. Alaycılığı sürekliydi ama aynı zamanda nazikti ve kendiyle barışık görünüyordu. Günbegün yola devam edebilmesi diğerlerine ilham veriyor sayılmasa da hepsini etkiliyordu. Elli yedi yaşındaydı ve Stu son birkaç sabahtır parmak eklemlerini yoklayıp yüzünü buruşturduğunu görüyordu.

“Çok acıyor mu?” diye sormuştu önceki sabah yürüyüşe başlamalarından yaklaşık bir saat sonra.

“Aspirin icabına bakıyor. Mafsal iltihabı. Henüz o kadar kötü değil, beş altı yıl sonra çok daha kötü olacak. Açıkçası o günleri göreceğimi hiç sanmıyorum Doğu Teksas.”

“Sence gerçekten bizi öldürecek mi?”

Glen Bateman bu soruya tuhaf bir cevap vermişti. “Kötülükten korkum yok.” Ve konu böylece kapanmıştı.

Donmuş toprağı kazmaya çalışırken küfrettiğini duyabiliyorlardı.

“Esaslı adam,” dedi Ralph.

“Kesinlikle,” dedi Larry başını sallayarak.

“Üniversitelerdeki profesörlerin hanım evladı olduğunu düşünürdüm, ama bu adam beni yanılttı. Çöpleri neden öylece bir kenara atmadığını sorduğumda bana ne dedi biliyor musunuz? Aynı bokları tekrar yemeye başlamamıza gerek yokmuş. Zaten şimdiden eski hatalarımızı tekrarlamaya başlamışız.”

Kojak, Glen’in ne yaptığına bakmak için o tarafa doğru yürüdü.

Glen’in sesi onlara kadar geldi. “Ah, demek geldin, seni tembel tüy torbası. Nereye gittiğini merak etmeye başlamıştım. Seni de gömmemi mi istiyorsun?”

Larry sırıttı ve beline takılı olan yol-ölçeri çıkardı. Yol üstündeki bir Golden spor malzeme mağazasından almıştı. Ayarlandıktan sonra marangoz metresi gibi bele takılıyordu. Her akşam katettikleri mesafeyi köşeleri kıvrılmış ve pek çok kat izi bulunan bir kâğıda not ediyordu.

“Bakabilir miyim?” diye sordu Stu.

“Elbette,” dedi Larry ve kâğıdı uzattı.

Larry kâğıdın tepesine Boulder’dan Vegas’a: 1240 km yazmıştı. Altında:

Tarih | Günlük Mesafe | Toplam Mesafe
6 Eylül | 45.2 | 45.2
7 Eylül | 43.4 | 88.6
8 Eylül | 42.6 | 131.2
9 Eylül | 45.3 | 176.5
10 Eylül | 44.9 | 221.4
11 Eylül | 46.8 | 268.2
12 Eylül | 46.3 | 314.5
13 Eylül | 47.4 | 361.9
14 Eylül | 51.4 | 413.3
15 Eylül | 52.4 | 465.7
16 Eylül | 57.1 | 522.8
17 Eylül | 59.8 | 582.6

Stu cebinden bir parça kâğıt çıkarıp hesap yaptı. “Eh, ilk günlere oranla hızımız artmış ama önümüzde hâlâ altı yüz kilometreden fazla yol var. Kahretsin, daha yarılamamışız bile.”

Larry başını salladı. “Ama artık tırmanış bitti. Hem Glen haklı, niye acele edelim ki? Vardığımızda herif bizi yaşatmayacak nasılsa.”

“Ben öyle olacağına inanmıyorum,” dedi Ralph. “Elbette ölebiliriz, böyle bir ihtimal her zaman var, ama öyle çabuk ve basit olacağını hiç sanmıyorum. Gider gitmez öldürülecek olsaydık Abagail Ana bizi göndermezdi. Göndermezdi biliyorum.”

“Bence bizi gönderen o değil,” dedi Stu usulca.

Larry kilometre sayacını sıfırlarken dört tıkırtı duyuldu: 000.0. Stu kamp ateşinden geri kalanları toprakla örttü. Sabahın küçük merasimleri devam etti. Yola çıkalı on iki gün olmuştu. Stu’ya günler sonsuza dek böyle sürecekmiş gibi geliyordu: Glen yemeklerden şaka yollu şikâyet edecek, Larry köşeleri kıvrılmış kâğıda katettikleri mesafeleri not edecek, her sabah iki bardak kahve içilecek, biri çöpleri gömecek, bir başkası ateşi söndürecekti. Her şey rutine binmişti, iyi bir rutine. İnsana hedefi unutturuyordu ve bu, iyi bir şeydi. Fran sabahları ona çok uzaktaymış gibi geliyordu, anısı bir madalyondaki fotoğraf gibi netti ama uzaktı. Ama geceleri, karanlık çöküp ay ışığı dünyayı aydınlatmaya başladığında çok yakın geliyordu. Neredeyse dokunabileceği kadar yakın ve elbette en acı veren de bu anlardı. Böyle zamanlarda Abagail Ana’ya olan inancı sarsılıp içini acı bir şüphe sarıyor, herkesi uyandırıp bu yaptıklarının çok aptalca olduğunu, ölümcül bir yel değirmenine plastik mızraklarla saldırmaya kalktıklarını, ilk kasabada durup, motosikletler alıp geri dönmelerini söylemek istiyordu. Fırsatları varken birazcık mutlu olup sevgiyi tatmalarını söylemek, çünkü Flagg daha fazlasına izin vermeyecekti.

Ama bunlar geceleri oluyordu. Sabahları yola devam etmek daha doğru görünüyordu. Larry’ye baktı ve onun da geceleri geç vakitte Lucy’yi düşünüp düşünmediğini merak etti. Onu hayal edip içinden keşke...

Glen yüzünü hafifçe buruşturarak, peşinde Kojak ile kampa döndü. “Hadi gidip işlerini bitirelim,” dedi. “Değil mi Kojak?”

Kojak kuyruğunu salladı.

“Ya Las Vegas ya ölüm diyor,” dedi Glen. “Hadi millet.”

I-70’e tırmanmışlar, Grand Junction’a doğru uzanan eğimli yolda ilerleyerek günün yürüyüşüne başlamışlardı.

Öğleden sonra buz gibi bir yağmur bastırdı ve hepsini iliklerine kadar ıslatarak sohbetlerini kesti. Larry ellerini ceplerine sokmuş, tek başına yürüyordu. Aklından ilk geçen kişi, iki gün önce cesedini buldukları Harold Lauder’dı –aralarında ondan bahsetmeme üzerine yazısız bir anlaşma var gibiydi– ama sonra düşünceleri dönüp dolaşıp Kurt Adam adını taktığı adama geldi.

Kurt Adam’ı Eisenhower Tüneli’nin hemen batısında bulmuşlardı. Trafik o bölgede fena tıkanmıştı ve havadaki ölüm kokusu çok yoğundu. Kurt Adam’ın bedeninin yarısı bir Austin’in içinde, diğer yarısı dışındaydı. Üzerinde zımbalı kot pantolon ve payetli, ipek bir kovboy gömleği vardı. Austin’in etrafında kurt cesetleri yatıyordu. Kurt Adam sürücü tarafındaydı ama vücudunun yarısı camdan dışarı çıkmıştı ve göğsünde bir kurt yatıyordu. Kurt Adam’ın elleri kurdun boynuna kenetlenmişti. Kurdun kanlı dişleri ise Kurt Adam’ın boğazına yönelmişti. Olanları zihinlerinde canlandırmaya çalışınca dağlardan bir kurt sürüsünün indiği, bu adamı fark ettikleri ve saldırdıkları sonucuna varmışlardı. Ama Kurt Adam’ın tabancası vardı. Austin’e sığınmadan önce birkaçını vurup öldürmüştü.

Açlığı onu sığınağından çıkmaya zorladığı için aradan ne kadar zaman geçmişti?

Larry bu sorunun cevabını bilmiyor, bilmek de istemiyordu. Ama Kurt Adam’ın bir deri bir kemik kaldığını görmüştü. Belki bir hafta aç kalmıştı. Adam her kimse batıya, Kara Adam’a katılmaya gidiyordu, ama Larry kim olursa olsun böyle bir sonu hak etmediğini düşünüyordu. Bu konuyu tünelden sağ salim çıkmalarından iki gün sonra Stu’yla da konuşmuştu.

“Bir kurt sürüsü neden o kadar uzun süre aynı yerde kalır sence?”

“Bilmiyorum.”

“Yiyecek arıyorlarsa başka bir yerde de bulabilirlerdi, değil mi?”

“Muhtemelen.”

Bu Larry için korkunç bir gizemdi ve hiçbir zaman çözemeyeceğini bilmesine rağmen üzerinde düşünüp durmaktan kendini alamıyordu. Kurt Adam her kimse korkak biri olmadığı kesindi. Açlık ve susuzluğa dayanamayıp sonunda arabanın kapısını açmıştı. Kurtlardan biri hemen atılıp boğazını parçalamış olmalıydı. Ama Kurt Adam ölüme yalnız gitmemiş, can havliyle kurdu boğmuştu.

Eisenhower Tüneli’ne girmeden önce birbirlerine iplerle bağlanmışlar ve o korkunç karanlıkta ilerlerken Larry’nin aklına ister istemez Lincoln Tüneli’nde yaşadıkları gelmişti. Ama artık zihnine yapışıp kalan görüntüler Rita Blakemoor’a değil, kurtla yaptığı son mücadelede dudakları gerilmiş halde donup kalmış olan Kurt Adam’a aitti.

Kurtlar o adamı öldürmeleri için mi gönderilmişti?

Bu ihtimali düşünmek bile sarsıcıydı. Hepsini zihninden uzaklaştırıp sadece yürümeye çalıştı ama bu çok zordu.

O gece Utah eyalet sınırına çok yakın olan Loma’da kamp kurdular. Akşam yemeği, bütün öğünleri gibi kaynamış su ve etraftan topladıkları bitkilerden ibaretti, Abagail Ana’nın talimatlarına harfiyen uyuyorlardı: Üstünüzdeki giysilerle gidin. Hiçbir şey taşımayın.

“Ulah’ta şartlar daha kötü olacak,” dedi Ralph. “Sanırım Tanrı’nın bizi gerçekten koruyup kollamadığını oradayken anlayacağız. Aşmamız gereken ve üzerinde hiçbir kasaba, hatta benzin istasyonu veya lokanta bile bulunmayan yüz elli kilometrelik ıssız bir bölge var.” Bunlar onu çok da fazla rahatsız ediyormuş gibi görünmüyordu.

“Peki ya su?” diye sordu Stu.

Ralph omuz silkti. “Ondan da pek fazla bulunduğunu sanmıyorum. Ben artık yatayım.”

Larry de uyuyacağını söyledi. Glen yatmayıp piposunu yaktı. Stu da yanındaki birkaç sigaradan birini tellendirmeye karar verdi. Bir süre sessizce içtiler.

“New Hampshire’dan epey uzaktayız keltoş,” dedi Stu sonunda.

“Teksas’ın da seslenme mesafesinde olduğu söylenemez.”

Stu gülümsedi. “Hayır, değil gerçekten.”

“Fran’i çok özlemişsindir.”

“Evet. Hem özlüyorum hem de onun için endişeleniyorum. Bebek için de. Karanlık çöktükten sonra daha zor oluyor.”

Glen piposundan çektiği dumanı üfledi. “Değiştirebileceğin bir şey yok Stuart.”

“Biliyorum. Yine de endişeleniyorum, elimde değil.”

“Haklısın.” Glen piposunu bir taşa vurarak boşalttı. “Dün gece tuhaf bir şey oldu Stu. Bütün gün gerçek mi rüya mı olduğunu ya da ne olduğunu anlamaya çalıştım.”

“Neydi?”

“Gecenin bir vakti uyandım. Kojak bir şeye hırlıyordu. Saat on ikiyi geçmiş olmalı, zira ateş sönmeye başlamıştı. Kojak ateşin diğer tarafındaydı ve tüyleri kabarmıştı. Ona susmasını söyledim, ama bana bakmadı bile. Sağımda bir yere bakıyordu. Ya kurtlarsa, diye düşündüm. Larry’nin Kurt Adam dediği adamı görüşümüzden beri...”

“Evet çok kötüydü.”

“Ama baktığımda hiçbir şey görmedim. Ve ay yeterince parlaktı. Kojak hiçliğe hırlıyordu.”

“Herhalde bir koku aldı.”

“Dur daha bitmedi. Birkaç dakika sonra kendimi... tuhaf hissetmeye başladım. Otoyolun kenarında bir şeyin beni izlemekte olduğunu hissettim. Bizi izliyordu. Uğraşırsam, gözlerimi doğru şekilde kısarsam onu görebileceğimi biliyordum. Ama istemedim. Çünkü bana o gibi gelmişti.

“Flagg gibi gelmişti Stu.”

“Muhtemelen hiçbir şey değildir,” dedi Stu bir süre sonra.

“Ama bu uydurulacak bir şey değil. Kojak da hissetti.”

“Eh, diyelim ki her nasılsa bizi izliyordu. Bu konuda yapabileceğimiz bir şey var mı ki?”

“Yok. Ama hoşuma gitmiyor. Bizi izleyebiliyor olması... eğer olan buysa hiç hoşuma gitmiyor. Çok korkutuyor.”

Stu sigarasını bitirdi, kayanın kenarında dikkatle söndürdü, ama uyku tulumuna gitmek için herhangi bir girişimde bulunmadı. Burnunu patilerine dayamış, ateşin başında yatarak onları izleyen Kojak’a baktı.

“Demek Harold ölmüş,” dedi sonunda.

“Evet.”

“Ve çok yazık olmuş. Susan ve Nick’e olduğu gibi. Hepsini pisi pisine yitirdik.”

“Bence de.”

Söylenecek daha fazla şey yoktu. Harold ve acınası ölüm mektubunu Eisenhower Tüneli’nden çıktıktan bir gün sonra bulmuşlardı. Nadine ile Loveland Geçidi’nden geçmiş olmalıydılar, zira Harold’ın Triumph’ı –ya da ondan geri kalanlar– hâlâ yanındaydı ve Ralph’in de söylediği gibi Eisenhower’dan geçirilebilecek en büyük araç, bir çocuğun oyuncak arabası olabilirdi. Leş yiyiciler onu epeyce didiklemişti, ama Permacover defteri katılaşmış elinde hâlâ duruyordu. Tabanca, ağzına iğrenç bir lolipop gibi sokulmuştu. Harold’ı gömmemişlerdi ama Stu tabancayı ağzından çıkarmıştı. Bu işi nazikçe yapmıştı. Flagg’in Harold’ın hayatını mahvedip onu çıkarları doğrultusunda kullandıktan sonra böyle kolayca bir kenara atabilmesi, Stu’nun ona duyduğu nefreti artırmıştı. Harold’ın bacağı parçalanmış korkunç cesedini görmek, yapmakta oldukları yolculuğu ona bir kez daha sorgulatmış, buna rağmen devam etmeye karar vermesinden sonra ise zihnini tıpkı Kurt Adam’ın Larry’ye yaptığı gibi sıklıkla işgal etmişti. Flagg’e Nick ve Susan’ın olduğu kadar Harold’a yaptıklarının da bedelini ödetmeye karar verdi ama buna hiçbir zaman fırsat bulamayacağına her geçen gün daha çok inanıyordu.

Ama ayağını denk al, diye geçirdi içinden. Dikkat et de seni boğazlama mesafesine gelmeyeyim.

Glen yüzünü buruşturarak kalktı. “Ben artık yatıyorum, Doğu Teksas. Kalmam için yalvarayım deme, zira bu parti çok sıkıcı.”

“Eklemlerin ne âlemde?”

Glen gülümsedi. “Fena değiller,” dedi ama uyku tulumuna doğru yürürken topallıyordu.

Stu bir sigara daha içmese iyi olacağını düşündü –günde iki üç tane içse bile bütün stoku hafta sonunda biterdi– ama yine de bir tane yaktı. Akşam havası o kadar soğuk değildi ama yazın sona erdiği belli oluyordu. Bu gerçek içini hüzünle doldurdu, çünkü bir başka yaz göremeyeceğinden emindi. Bu yaz başladığında bir hesap makinesi fabrikasında bir işçiydi. Arnette adında küçük bir kasabada yaşıyor ve boş vakitlerinin büyük bir bölümünü Bill Hapscomb’un Texaco İstasyonu’nda diğerlerinin ekonomi, hükümet ve geçim sıkıntısı üzerine atıp tutmalarını dinleyerek geçiriyordu. Gerçek sıkıntının ne olduğunu henüz hiçbiri bilmiyordu. Sigarasından son bir nefes aldı ve izmariti ateşe attı.

“Umarım iyisindir Frannie,” dedi ve uyku tulumunun içine girdi. Rüyasında Bir Şey’in kamplarının yakınına geldiğini, uğursuz Bir Şey’in dikkatinin üzerlerinde olduğunu hissetti. Bir kurt olabilirdi. Ya da bir karga. Veya çalıların altından sinsice yaklaşan bir sansar. Ya da bedensiz bir varlık, izleyen bir Göz.

Kötülükten korkum yok, diye mırıldandı rüyasında. Ölümün gölgesinde yürüyorum ama kötülükten korkum yok. Olmayacak da.

Sonunda rüya yok oldu ve yerini huzurlu bir uyku aldı.

Ertesi sabah yine erkenden yola koyuldular. Otoyol, Utah’a doğru inen Batı Yamacı’nda kıvrıla büküle tembelce ilerlerken Larry’nin yol-ölçeri öterek kilometreleri sayıyordu. Öğleyi biraz geçe Colorado’yu arkalarında bıraktılar. O gece Harley Dome’un batısında kamp kurdular. Yoğun sessizlik, üzerlerinde ilk kez uğursuz ve bunaltıcı bir etki yarattı. Ralph, Brentner o gece uyumadan önce, artık batıdayız, diye düşündü. Kendi çöplüğümüzden çıkıp onunkine girdik.

Ve Ralph o gece rüyasında kıpkırmızı, tek gözlü bir kurdun yabani topraklardan gelip onları gözetlediğini gördü. Git buradan, dedi Ralph ona. Defol git, korkmuyoruz. Senden korkmuyoruz.

21 Eylül günü saat ikiyi gösterdiğinde Sego’yu geçtiler. Stu’nun cep haritasına göre bir sonraki büyük kasaba, Green River’dı. Ondan sonra çok uzun bir süre boyunca herhangi bir kasaba göremeyeceklerdi. Daha sonra da Ralph’in dediği gibi Tanrı’nın yanlarında olup olmadığını göreceklerdi.

“Aslında,” dedi Larry, Glen’e. “Su konusunda yemekten daha endişeliyim. Yolculuğa çıkan çoğu insan arabasında atıştıracak bir şeyler bulundurur. Kraker, bisküvi, bunun gibi şeyler.”

Glen gülümsedi. “Belki Tanrı üzerimize rahmet yağdırır.”

Larry bulutsuz göğe baktı ve yüzünü buruşturdu. “Bazen ihtiyarın ölüm döşeğindeyken aklını tamamen kaybettiğini düşünüyorum.”

“Belki öyleydi,” dedi Glen sakince. “Teolojiyi incelerseniz Tanrı’nın pek çok kez ölüm döşeğindekiler veya deliler aracılığıyla iletişim kurduğunu görebilirsiniz. Bana göre bunun mantıklı psikolojik sebepleri var. Delilerin ve ölüm döşeğindekilerin ruhsal hali çok değişiktir. Sağlıklı bir insan, ilahi mesajı filtreleyip kendi kişiliği doğrultusunda değiştirebilir. Bir başka deyişle, sağlıklı insanlardan hiç de iyi peygamber olmaz.”

“Tanrı’nın işleri bir muamma,” dedi Larry. “Biliyorum. Biz karanlık camın ardından bakıyoruz. Bana biraz fazla karanlık görünüyor hatta. Arabayla bir haftada varabilecekken bunca yolu neden yürüyerek gitmek zorunda olduğumuzu aklım almıyor. Ama çılgınca bir şey yaptığımıza göre, bunu yaparken çılgınca bir yöntem kullanmamızda da bir sakınca yok sanırım.”

“Tarihte bu yaptığımızın pek çok benzer örneği var,” dedi Glen. “Ve ben, bu yürüyüşte çok mantıklı psikolojik ve sosyolojik sebepler görüyorum. Bunlar Tanrı’nın sebepleri mi bilmiyorum, ama bana çok mantıklı geliyor.”

“Mesela?” diye sordu Larry. Stu ve Ralph de cevabı duymak için yaklaştı.

“‘Bir imgelem görmeyi’ erkekliğe geçiş merasiminin bir parçası olarak gören pek çok Kızılderili kabilesi vardı. Erkekliğe geçiş vakti gelen delikanlı, silahsız bir şekilde yabani topraklara giderdi. Bir hayvan avlayıp iki şarkı –biri Yüce Ruh, diğeriyse bir avcı, binici, savaşçı ve erkek olarak maharetleri hakkında– yazdıktan sonra o imgelemi görmesi beklenirdi. Bu arada yemek yemesi yasaktı. Yükselip –hem zihnen hem bedenen– imgelemin gelmesini beklemesi gerekiyordu. Ve elbette sonunda geliyordu.” Güldü. “Açlık çok etkili bir sanrı yaratıcıdır.”

“Abagail Ana’nın bizi buraya imgelem görmemiz için mi gönderdiğini söylüyorsun?” diye sordu Ralph.

“Belki bir temizlenme süreci sonunda güç ve kutsallık kazanmamızı istedi,” dedi Glen. “Şeylerin bir kenara atılması semboliktir. Tılsımdır, şeyleri atarsanız o şeylerle sembolik olarak ilişkisi bulunan kendinize dair başka şeyleri de atarsınız. Bir temizlik süreci başlatırsınız. Taşıyıcıyı boşaltmaya başlarsınız.”

Larry başını iki yana salladı. “Anlamadım.”

“Salgın öncesi sıradan birini ele alalım. Televizyonu bozulsa ne yapar?”

“Kitap okur,” dedi Ralph.

“Arkadaşlarını görmeye gider,” dedi Stu.

“Müzik dinler,” dedi Larry sırıtarak.

“Elbette, tüm bu dediklerinizi yapabilir,” dedi Glen. “Ama aynı zamanda televizyonun eksikliğini hisseder. Hayatında daha önce televizyonun doldurduğu yerde artık bir boşluk vardır. Zihninin gerisinde bir yerlerde hâlâ saat dokuzda birkaç bira alıp televizyonda Sox maçını seyredeceğim düşüncesi vardır. Ve o saatte elinde birayla içeri girip televizyonun yerinde olmadığını görünce hayal kırıklığına uğrar. Alıştığı yaşamın bir parçası sökülüp alınmıştır, değil mi?”

“Evet,” dedi Ralph. “Bir keresinde televizyonumuz arızalanmış ve tamiri iki hafta sürmüştü. Servisten gelene kadar eksiklik hissetmiştim.”

“Çok televizyon izliyorsa hayatında daha büyük, az izliyorsa daha küçük bir boşluk olur. Ama o boşluk illa ki olacaktır. Şimdi bütün arkadaşlarım, kitaplarını ve müzik setini alın. Hayatını idame ettirecek kadarını bırakıp bütün yiyeceklerini de alın. Bu bir arınma, aynı zamanda egonun küçültülmesi süreci. Pencere camlarına dönüyorsunuz beyler. Hatta daha iyisi, boş bardaklara.”

“Ama neden?” diye sordu Ralph. “Tüm bu formalitelere ne gerek var?”

“İncil’i okursan peygamberlerin zaman zaman alıp başlarını ıssız topraklara gitmiş olduğunu görürsün. Sihirli Gizem Turları,” dedi Glen. “Bu yolculukların süresi genellikle kırk gün kırk gecedir. Bunlar size birini hatırlatıyor mu?”

“Elbette. Abagail Ana’yı,” dedi Ralph.

“Şimdi kendinizi birer akü olarak düşünün. Aslında gerçekten öyle olduğunuz söylenebilir. Beyniniz kimyasal olarak dönüştürülmüş elektrik akımıyla çalışır. Aynı şekilde kaslarınız da minik akımlarla işler, asetilkolin adında bir kimyasal, hareket etmek istediğinizde akımın geçmesine izin verir, durmak istediğinizde ise bir başka kimyasal olan kolinesteraz salgılanır. Kolinesteraz, asetilkolini yok eder, böylece sinirleriniz tekrar zayıf iletkenler olur. Ve bu iyi bir şeydir. Yoksa burnunuzu kaşımaya başlar ve asla duramazdınız. Tamam sadede gelelim, düşündüğünüz, yaptığınız her şey enerjisini aküden alır. Arabanın aksesuarları gibi.”

Hepsi pür dikkat düşünüyordu.

“Televizyon seyretmek, kitap okumak, arkadaşlarla sohbet etmek, bol çeşitli bir yemek yemek... hepsi aküyü tüketir. Normal bir hayat sürmek –en azından batı medeniyetinde böyleydi– otomatik camlı, ABS frenli, elektrikli koltuklu, ful aksesuar bir araba kullanmak gibiydi. Ama aksesuarlar ne kadar fazla olursa akünün şarjı o kadar azalır, değil mi?”

“Evet,” dedi Ralph.

“Eh, bizim yaptığımız, aksesuarlardan kurtulmak. Şarj oluyoruz.”

“Ama bir arabanın aküsü çok uzun süre şarj olursa patlar,” dedi Ralph huzursuzca.

“Evet,” diye onayladı Glen. “Bu insanlar için de geçerli. İncil’de bize peygamberlerden bahseder, ama kaçının ıssız topraklardan beyinlerini canlandıran imgelemlerle döndüğünü söylemez. Sayının az olduğunu sanmıyorum. Ama insan zekâsına ve psikolojisine sağlıklı bir saygım var. Arada Doğu Teksas gibi örnekler çıkmasına rağmen...”

“Sen bana kurban ol keltoş,” dedi Stu.

“Her neyse, insan beyninin kapasitesi en büyük Delco aküden bile fazla. Kanımca neredeyse sonsuz miktarda şarj olabilir. Hatta bazı vakalarda sonsuzun da ötesinde.”

Bunu düşünerek bir süre sessizce yürüdüler.

“Değişiyor muyuz?” diye sordu Stu usulca.

“Evet,” dedi Glen. “Bence değişiyoruz.”

“Kilo verdik,” dedi Ralph. “Bir bakışta anlayabiliyorum beyler. Benim de koca bir bira göbeğim vardı. Ama şimdi başımı eğince ayaklarımı görebiliyorum.”

“Bu bir ruh hali,” dedi Larry aniden. Hepsi ona bakınca biraz utanmış gibi görünse de devam etti. “Bu his son bir haftadır falan var, ama ne olduğunu bir türlü anlayamamıştım. Belki şimdi daha iyi anlıyorum. Kafam sürekli iyi gibiydi. Sanki çok kaliteli bir ottan bir nefes almışım veya bir gıdım kokain çekmişim gibi. Kafam iyiydi, ama uyuşturucunun yarattığı o kontrolsüzlük yoktu. Uyuşturucu aldığınızda normal bir şekilde düşünebilmek size imkânsız görünür. Ama ben gayet iyi düşünebiliyorum, hatta her zamankinden iyi. Yine de kafam iyiymiş gibi geliyor.” Güldü. “Belki de açlık başıma vurmuştur.”

“Açlık bunun bir parçası,” diye onayladı Glen. “Ama hepsi ondan kaynaklanmıyor.”

“Kendimi sürekli aç hissediyorum,” dedi Ralph. “Ama dert edilecek bir şeymiş gibi gelmiyor. Kendimi iyi hissediyorum.”

“Ben de öyle,” dedi Stu. “Kendimi fiziksel olarak yıllardır bu kadar iyi hissetmemiştim.”

“Bedeni boşaltınca içindeki pisliklerden de kurtulmuş oluyorsun,” dedi Glen. “Katkılardan. Fazlalıklardan. Elbette kendimizi iyi hissederiz. Bu bir nevi bütün bedeni ve ruhu boşaltan lavman.”

“Olayları ifade ediş tarzına bayılıyorum keltoş.”

“Amiyane bir tabir olabilir ama birebir anlatıyor.”

“Onun karşısında bize faydası olacak mı peki?” diye sordu Ralph.

“Eh,” dedi Glen. “Asıl amaç o. Bundan hiç şüphem yok. Ama bekleyip görmek zorundayız.”

Yürümeye devam ettiler. Kojak çalıların arasından çıktı ve tırnakları asfalt üstünde tıkırdayarak bir süre I-70 üstünde onlarla birlikte yürüdü. Larry uzanıp köpeğin tüylerini okşadı. “Sevgili Kojak,” dedi. “Birer akü olduğumuzu biliyor muydun? Hayat boyu garantisi olan koca birer Delco aküsüymüşüz.”

Kojak biliyor veya umursuyormuş gibi görünmüyordu. Ama Larry’nin tarafında olduğunu göstermek için kuyruğunu salladı.

O gece, Sego’nun yaklaşık yirmi dört kilometre batısında kamp kurdular ve o günkü konularını desteklercesine Boulder’dan ayrıldıklarından beri ilk kez yiyecek hiçbir şey bulamadılar. Glen kalan son hazır kahveyi bir bardağa koydu ve elden ele geçirerek yudumladılar. Son on altı kilometre boyunca tek bir araba bile görmemişlerdi.

Ertesi sabah, ayın yirmi ikisinde, içinde dört ceset –ikisi çocuktu– bulunan, tepetaklak olmuş bir Ford’a rastladılar. Arabada hayvan şekilli krakerler ve büyük bir paket bayat cips vardı. Krakerlerin durumu daha iyiydi. Beşe bölüp yediler.

“Çok hızlı yeme Kojak,” dedi Glen. “Yaramaz köpek! Terbiyen nerede? Terbiyen yoksa adabın nerede?”

Kojak kuyruğunu pat pat yere vurdu ve krakerlere terbiyesi de adabı da olmadığını gösteren bir ifadeyle baktı.

“Peki, peki, al bakalım,” dedi Glen ve köpeğe kendi payına düşenlerden geri kalanları da verdi. Kojak krakerleri bir lokmada mideye indirdikten sonra yerleri koklayarak uzaklaştı.

Larry payına düşen krakerleri –yaklaşık on taneydi– dalgınca, teker teker yiyordu. “Hayvan şekilli krakerlerde belli belirsiz bir limon tadı olduğunu fark etmiş miydiniz? Çocukken fark ettiğimi hatırlıyorum, sonra unutmuşum. Şu ana dek hiç aklıma gelmemişti.”

İki krakeri bir elinden diğerine geçirmekte olan Ralph bunun üzerine birini ağzına attı. “Evet haklısın. Gerçekten de hafif bir limon tadı var. Keşke Nick şimdi burada olsaydı. Şu bayat krakerleri biriyle daha paylaşmaya hiç itirazım olmazdı.”

Stu başını salladı. Krakerlerini bitirip yola devam ettiler. O öğleden sonra karşılarına Green River’a gitmekte olduğu anlaşılan bir Great Western Markets teslimat kamyonu çıktı. Düzgün bir şekilde sağa çekilmiş olan kamyonun ölü şoförü, hâlâ koltuğunda dimdik oturuyordu. Kamyonun kasasından aldıkları konserve domuz eti, öğle yemekleri oldu, ama hiçbiri iştahla yemedi. Glen midelerinin küçülmüş olduğunu söyledi. Stu etin kokusunun onu kötü ettiğini söylemişti –bozuk değildi ama fazla yoğundu. Fazla etimsiydi. Biraz midesini bulandırmıştı. Kendini zorlayarak tek bir parça yiyebilmişti. Kojak bile küçük bir parça yedikten sonra yeni kokular keşfetmek üzere uzaklaşmıştı.

O gece Green River’ın doğusunda kamp kurdular ve sabahın erken saatlerinde ilk karı gördüler.

Ayın yirmi üçünde, öğleyi biraz geçe sel sularıyla açılmış bir çukurun kenarına vardılar. Gökyüzü sabahtan beri kara bulutlarla kaplıydı ve hava soğuktu, kar yağacak kadar soğuk, diye düşündü Stu. Ve yağarsa, daha önceki gibi serpiştirmekle kalmayacağı belliydi.

Derin çukurun kıyısında dikilip aşağı ve karşıya baktılar. Kojak, Glen’in topuklarının dibinde duruyordu. Kuzeyde bir yerlerde bir baraj yıkılmış veya yaz fırtınaları art arda patlak vermiş olabilirdi. Sebep her neyse sel suları bu derin yarığı açmıştı. I-70’in yaklaşık dokuz metrelik bölümü çökmüştü. Çukur, on beş metre derinliğindeydi. Duvarları gevşek toprak ve tortul kayalardan oluşuyordu. En dipte, kasvetli bir su birikintisi vardı.

“Vay canına,” dedi Ralph. “Biri Utah Eyaleti Karayolları Müdürlüğü’nü arayıp bunu haber versin.”

Larry bir yeri gösterdi. “Şuraya bakın.” Orasında burasında rüzgârla oluşmuş, garip sütunlar ve dikitlerin bulunduğu boşluğa baktılar. San Rafael’e giden yolun yaklaşık yüzüncü metresinde bariyerler, demirler ve asfalt parçaları iç içe geçmişti. Koca bir parça, kıyamete ait bir parmak gibi bulutlu göğe doğru yükseliyordu.

Glen ellerini ceplerine sokmuş, dalgın bir ifadeyle aşağı bakıyordu. Stu alçak sesle sordu. “Başarabilecek misin Glen?”

“Tabii. Sanırım.”

“Eklemlerin ne durumda?”

“Daha kötü günlerim oldu.” Yüzünde çarpık bir tebessüm belirdi. “Ama eğer dürüst olmak gerekirse daha iyi günlerim de olduğunu söyleyebilirim.”

Birbirlerine destek olmak için kullanabilecekleri bir ip yoktu. Stu dikkatlice ilerleyerek önden gitti. Toprağın ara sıra ayağının altından kayıvermesi hiç hoşuna gitmemişti. Bir keresinde ayağının tamamen kayıp boşluğa geleceğini ve dibe kadar yuvarlanacağını sandı. Neyse ki bir eliyle sağlam bir kaya çıkıntısına tutunabildi ve ondan destek alarak basacak sert bir yer buldu. Kojak o sırada her adımıyla küçük toprak parçalarını hafifçe savurarak yanından geçip gitti. Bir dakika sonra aşağıda kuyruk sallıyor, Stu’ya neşeyle havlıyordu.

“Havanı at bakalım it,” diye söylendi Stu ve dikkatlice aşağı indi.

“Sırada ben varım,” diye seslendi Glen. “Ve köpeğime ne dediğini duymadım sanma!”

“Dikkatli ol keltoş! Çok dikkatli ol! Toprak gevşek!”

Glen her adımını büyük bir özenle atarak inmeye başladı. Glen’in yıpranmış botlarının altındaki toprağın kayışını gören Stu’nun yüreği her seferinde ağzına geliyordu. Hafif rüzgâr, yaşlı adamın beyaz saçlarını uçuşturuyordu. Glen’i New Hampshire’da başarısız resimler yaparken ilk görüşünde saçlarının bu kadar beyaz olmadığını fark etti.

Stu’nun içindeki, adamın düşüp bir tarafını kıracağı korkusu, Glen ayaklarını sağlam bir şekilde çukurun zeminine basana dek yok olmadı. Hemen yanına gidip elini rahatlamış bir şekilde omzuna koydu.

“Endişelenme, Doğu Teksas,” dedi Glen ve eğilip Kojak’ı sevdi.

“Söylemesi kolay,” dedi Stu.

Glen’i Ralph takip etti. Son birkaç metreyi uzun adımlarla, adeta koşar gibi geçti. “Off,” dedi yanlarına varınca. “Toprak amma da gevşek. Diğer kıyıdan tırmanamayıp çıkacak uygun bir yer bulana kadar altı yedi kilometre yürümek zorunda kalırsak ne komik olur, değil mi?”

“Biz uygun bir yer ararken yeni bir sel suyu dalgası gelirse daha da komik olur,” dedi Stu.

Larry çevik adımlarla inerek yanlarına geldi. “Önce kim tırmanıyor?” diye sordu.

“Madem bu kadar heveslisin, önden buyur,” dedi Glen.

“Olur.”

Tırmanması, inişinden uzun sürdü ve toprak ayağının altından iki kez kaydı. Neredeyse düşüyordu. Ama sonunda kıyıya ulaştı ve dönüp onlara el salladı.

“Sırada kim var?” diye sordu Ralph.

“Ben,” dedi Glen ve yürümeye başladı.

“Dinle,” dedi Stu kolunu yakalayıp onu durdurarak. “Ralph’in dediği gibi biraz yürüyüp daha alçak bir yer arayabiliriz.”

“Ve günün geri kalanını harcayalım, öyle mi? Çocukken böyle bir yere kırk saniyede tırmanırdım, nabzım bile yükselmezdi.”

“Artık çocuk değilsin Glen.”

“Biliyorum. Ama sanırım içimde hâlâ birazı var.”

Stu’nun başka bir şey söylemesine fırsat vermeden tırmanmaya başladı. Mesafenin üçte birini alınca durup bir süre soluklandıktan sonra devam etti. Tırmanışı yarılamıştı ki, tutunduğu kaya yerinden çıkıverdi. Stu paldır küldür aşağı yuvarlanacağından emin bir şekilde korkuyla onu izliyordu.

“Eyvah...” dedi Ralph alçak sesle.

Glen kollarını salladı ve her nasılsa dengesini sağlamayı başardı. Sağına doğru ilerleyip altı metre tırmandıktan sonra tekrar bir mola verip soluklandı. Tam kıyıya varmıştı ki tutunduğu kaya çıkıntısı elinde kalıverdi. Larry, onu tam zamanında yakalayıp çekmese aşağı düşecekti.

“Tamam, vardım, iyiyim,” diye seslendi Glen aşağı.

Stu rahatlayarak sırıttı. “Nabzın ne âlemde keltoş?”

“Doksanın üstünde sanırım,” dedi Glen soluk soluğa.

Ralph tutunduğu her kaya parçasını iyice kontrol ederek bir dağkeçisi gibi tırmandı. Onun da sağ salim tepeye ulaştığını gören Stu tırmanışa başladı.

Düştüğü anın hemen öncesinde, bu tarafın diğerinden daha kolay olduğunu düşünüyordu. Eğim daha az, tutunacak yer daha çoktu. Ama tebeşirimsi toprakla küçük kaya parçaları, yağışlı hava yüzünden iyice gevşemişti. Stu toprakta bir uğursuzluk sezerek daha dikkatli tırmanmaya başladı.

Sol ayağını bastığı kaya çıkıntısı aniden yerinden çıktığında göğsü, kenarı aşmıştı. Kaymaya başladığını hissetti. Larry elini yakalamak için bir hamle yaptı ama bu kez geç kaldı. Stu kenara tutunmaya çalıştı ama tutunduğu kaya parçası elinde kaldı. Düşüş hızı artmaya başlayınca bir an aptalca bir ifadeyle bakakaldı. Kendini Roadrunner’ı yakalamaya çalışan çakal gibi hissetti. Şimdi tek gereken, birinin ben dibe çakılmadan bip bip diye ötmesi, diye düşündü.

Dizi bir şeye çarptı ve aniden korkunç bir acı hissetti. Artık endişe verici bir hızla altından kaymakta olan toprağa tutunma çabaları yine sonuçsuz kaldı. Avuçları tutunacak bir kayaya denk gelmek yerine toprakla doluyordu.

Koca bir ok başı gibi topraktan çıkan büyük bir kayaya çarparak havada takla attı ve ciğerlerindeki havanın boşaldığını hissetti. Üç metrelik bir uçuşun ardından bacağının üstüne ters bir açıyla düştü. Kemiğin kırıldığını duydu. Anında bacağından yukarı korkunç bir acı yükseldi. Boğazından bir haykırış koptu. Ters perende attı. Toprağa yüzüstü düştü. Keskin çakıllar yüzünde ve kollarında kanlı izler bıraktı. Tekrar yaralı bacağının üstüne düştü ve bir başka yerden daha kırıldığını belirten bir çatırtı duydu. Bu sefer haykırmadı, canhıraş bir çığlık attı.

Son dört beş metreyi kaydıraktan kayan bir çocuk gibi karın üstü kayarak indi. Pantolonu çamur içindeydi, kalbi ise sanki kulaklarında atıyordu. Bacağı bembeyaz alevler içinde gibiydi. Ceketi ve altındaki gömleği sıyrılarak boğazına kadar çıkmıştı.

Kırıldı. Peki ne kadar kötü? Acıya bakılırsa çok fena. En az iki yerden, daha fazla da olabilir. Dizimi de incittim.

Larry tepeden aşağı, neredeyse Stu’nun başına gelenle alay eder gibi görünen küçük sıçrayışlarla hızla iniyordu. Bir an sonra yanında diz çöküp ona az önce Stu’nun kendine yöneltmiş olduğu soruyu sordu.

“Ne kadar kötü Stu?”

Dirsekleri üzerinde doğrulup Larry’ye baktı. Çamurlanmış yüzü şok yüzünden kireç gibi bembeyazdı.

“Herhalde üç ay sonra adım atmaya başlarım,” dedi. Kusacak gibi olmuştu. Bulutlu göğe baktı, ellerini yumruk yaptı ve havaya kaldırıp isyan ederek salladı.

“OFF, KAHRETSİN!”

Ralph ve Larry bacağını tahtalarla sabitledi. Glen içinde “mafsal iltihabı hapları” olduğunu söylediği bir şişe çıkarıp birini Stu’ya verdi. Stu hapların ne olduğunu bilmiyor, Glen de ısrarla söylemiyordu, ama acıyı dindirip minik bir sızıya dönüştürmüşlerdi. Stu, son derece sakindi. Hepsinin ödünç alınmış hayatlar yaşamakta olduğunu düşündü. Bunu düşünmesinin tek sebebi Flagg’i bulmaya gitmeleri değildi. Kaptan Trips’ten sağ kurtuldukları için de böyle düşünüyordu. Yapılması gerekeni biliyordu ve yapılması için elinden geleni ardına koymayacaktı. Larry konuşmayı yeni bitirmişti. Hepsi söyleyeceklerini duymak için endişeli ifadelerle ona bakıyordu.

Yanıtı basitti. “Hayır.”

“Stu,” dedi Glen yumuşak bir sesle. “Anlamıyorsun...”

“Anlıyorum. Ve hayır diyorum. Green River’a dönmek yok. İp bulmak yok. Araba getirmek yok. Bunların hepsi kurallara aykırı.”

“Sıçarım kuralına da sana da!” diye bağırdı Larry. “Burada kalırsan ölürsün!”

“Siz de büyük ihtimalle Nevada’da öleceksiniz. Hadi yola devam edin ve geri döneyim demeyin. Havanın kararmasına daha dört saat var. Gün ışığını boşa harcamayın.”

“Seni bırakıp gitmeyeceğiz,” dedi Larry.

“Üzgünüm ama gideceksiniz. Size gitmenizi söylüyorum.”

“Hayır. Komuta artık bende. Abagail Ana, sana bir şey olursa...”

“...yola devam etmenizi söyledi.”

“Yoo, hayır.” Larry destek bekleyerek Ralph ve Glen’e baktı. Yüzlerinde ne yapacaklarım bilmiyormuş gibi bir ifade vardı. Kojak yakınlarda bir yere oturmuş, kuyruğunu patilerinin etrafına dolamış onları izliyordu.

“Dinle beni Larry,” dedi Stu. “Bütün bu yolculuk, yaşlı kadının ne söylediğini bildiği varsayımının üstüne kuruldu. Bunu şimdi sorgulamaya kalkarsan her şeyi riske atarsın.”

“Evet haklı,” dedi Ralph.

“Hayır, haklı falan değil!” dedi Larry, Ralph’in Oklahoma aksanını öfkeyle taklit ederek. “Stu’nun düşmesi Tanrı’nın işi değildi. Kara Adam’ın işi bile değildi. Sadece gevşek topraktı, hepsi bu, gevşek toprak! Seni burada bırakmıyorum Stu. Bir daha kimseyi geride bırakmayacağım.”

“Hayır, onu burada bırakacağız,” dedi Glen yavaşça.

Larry onlara ihanete uğramış gibi inanmayan gözlerle baktı. “Arkadaşı olduğunu sanıyordum!”

“Arkadaşıyım. Ama bunun bir önemi yok.”

Larry histerik bir kahkaha attı ve birkaç adım uzaklaştı. “Kafayı yemişsiniz! Biliyor muydunuz?”

“Aklım başımda. Bir söz verdik. Abagail Ana’nın ölüm döşeğinin etrafında durduk ve sonra kendi ölüm döşeğimizin içine girdik. Yaptığımızın sonucu büyük bir ihtimalle ölümümüz olacaktı ve bunu da biliyorduk. Koşulları hepimiz anlayarak kabul ettik. Şimdi de sözümüze sadık kalacağız.”

“Yine yapabiliriz. Tanrı aşkına! Green River’a kadar gitmek zorunda değiliz. Uygun bir araba bulup onu arkaya yatırabiliriz ve...”

“Yürüyerek gitmemiz gerek,” dedi Ralph. Sonra Stu’yu işaret etti. “O yürüyemez.”

“Tamam. Peki. Bacağı kırık. Ne yapmamızı öneriyorsunuz? Bir at gibi vuralım mı yani?”

“Larry...” diye başladı Stu.

Ama devam edemeden Glen, Larry’yi yakasından kavrayıp kendine çekti. “Kimi kurtarmaya çalışıyorsun?” Sesi soğuk ve sertti. “Stu’yu mu, yoksa kendini mi?”

Larry, ona sessizce baktı.

“Aslında durum çok basit,” dedi Glen. “Kalamayız... o da gidemez.”

“Bunu kabul edemem,” diye fısıldadı Larry. Yüzü kâğıt gibiydi.

“Bu bir sınav,” dedi Ralph aniden. “Kesinlikle öyle.”

“Evet, aklımızın başımızda olup olmadığı test ediliyor herhalde,” dedi Larry.

“Oylama yapalım,” dedi Stu yattığı yerden. “Ben oyumu gitmenizden yana kullanıyorum.”

“Ben de,” dedi Ralph. “Üzgünüm Stu. Ama Tanrı bizi koruyup kollayacaksa seni de koruyacaktır.”

“Gitmeyeceğim,” dedi Larry.

“Senin Stu’yu falan düşündüğün yok,” dedi Glen. “Bence kendi içindeki bir şeyi kurtarmaya çalışıyorsun. Ama bu kez doğru olan, yola devam etmemiz Larry. Buna mecburuz.”

Larry elinin tersiyle ağzını yavaşça sildi.

“Hadi bu gece burada kalalım. Biraz daha düşünecek zamanımız olacak.”

“Olmaz,” dedi Stu.

Ralph başını salladı. Glen ile bakıştılar. Sonra Glen cebinden “mafsal iltihabı hapları” şişesini çıkarıp Stu’nun avucuna koydu. “Bunlar morfin bazlı,” dedi. “Üç veya dörtten fazlası ölümcül olacaktır.” Gözleri Stu’nunkilere dikildi. “Anlıyor musun Doğu Teksas?”

“Evet anladım.”

“Siz neden bahsediyorsunuz Tanrı aşkına?” diye bağırdı Larry. “Ne öneriyorsun yani?”

“Anlamadın mı?” diye öyle bir küçümsemeyle sordu ki Ralph, Larry bir an için sessiz kaldı. Sonra her şey, lunaparkta dev salıncağa binildiğinde gözler önünden geçen yabancı yüzler gibi hızla aktı: haplar, depresyon ilaçları, ağrı kesiciler. Rita. Uyku tulumunda onu çevirişi ve cesedinin katılaşmış olması. Yemyeşil kusmuğun ağzından akarken donup kalması.

“Hayır!” diye bağırarak şişeyi Stu’nun elinden kaptı.

Ralph, onu omuzlarından kavrayınca kurtulmak için debelendi.

“Bırak,” dedi Stu. “Onunla konuşmak istiyorum.” Stu’ya kararsızca bakan Ralph ellerini çekmedi. “Bırak Ralph.”

Ralph söyleneni yaptı ama her an yakalamaya hazır görünüyordu.

“Yanıma gel Larry,” dedi Stu. “Yaklaş.”

Larry yanına gelip çömeldi. Stu’nun yüzüne mutsuzca baktı. “Bu doğru değil Stu. Biri düşüp bacağını kırdığında öylece... öylece gidip onu ölüme terk etmezsin, edemezsin. Bilmiyor musun? Hey...” Stu’nun yüzüne dokundu. “Lütfen. Bir düşün.”

Stu, Larry’nin elini yüzünden çekip tuttu. “Sence ben deli miyim?”

“Hayır! Değilsin ama...”

“Peki aklı başında insanların kendileri hakkındaki kararları almaya hakkı olduğuna inanıyor musun?”

“Off, Stu...” dedi Larry ve ağlamaya başladı.

“Bu sen değilsin Larry. Yola devam etmeni istiyorum. Vegas’tan çıkabilirsen bu taraftan dön. Belki Tanrı beni beslemek için bir kuzgun gönderir, bilinmez. Bir keresinde insanların su içebildiği sürece açlığa yetmiş gün dayanabileceğini okumuştum.”

“Ama kış geliyor. Açlığa dayanabilecek olsan da soğuk seni üç günde öldürür.”

“Bu senin sorunun değil. Sen bunun bir parçası değilsin.

“Lütfen beni gönderme Stu.”

“Gönderiyorum,” dedi Stu ciddi bir ifadeyle.

“Bu iğrenç bir durum,” dedi Larry ve ayağa kalktı. “Fran bize ne diyecek? Seni leş yiyicilerin insafına bıraktığımızı öğrendiğinde ne diyecek?”

“Gidip bu işi halletmezseniz kimseye bir şey söyleyemeyecek. Lucy de öyle. Dick Ellis de. Brad de. Hiç kimse bir daha konuşamayacak.”

“Tamam,” dedi Larry. “Gideceğiz. Ama yarın. Bu gece burada kamp kuracağız. Belki de bir rüya görürüz, ne bileyim... ya da...”

“Rüya yok,” dedi Stu nazikçe. “İşaret de yok. Bu iş öyle yürümez. Bir gece kalır ama hiç rüya görmezsiniz. Bir gece daha kalmak istersiniz, sonra bir gece daha... şimdi gitmelisiniz.”

Larry başını öne eğerek onlardan uzaklaştı ve sırtı dönük halde bir süre durdu. “Tamam,” dedi sonunda neredeyse duyulamayacak kadar alçak sesle. “Dediğin gibi olacak. Tanrı ruhlarımızın yardımcısı olsun.”

Ralph, Stu’nun yanına gelip diz çöktü. “Sana getirmemizi istediğin bir şey var mı Stu?”

Stu gülümsedi. “Evet. Gore Vidal’in bütün kitapları... Lincoln, Aaron Burr ve diğerleriyle ilgili kitaplar. Hep okumak istemişimdir. Görünüşe bakılırsa artık fırsatım olacak.”

Ralph sırıttı. “Kusura bakma Stu. Bir dahaki sefere.”

Stu kolunu sıktı ve Ralph kalkıp uzaklaştı. Glen yaklaştı. O da ağlamıştı. Stu’nun yanına çökünce gözyaşları yine akmaya başladı.

“Hadi ama koca bebek,” dedi Stu. “Her şey yoluna girecek.”

“Larry haklı. Bu çok kötü. Bacağı kırık ata yapılacak bir şey gibi.”

“Böyle olması gerektiğini biliyorsun.”

“Evet ama doğru olanı yaptığımız ne malum? Bacağın nasıl?

“Hemen hemen hiç acımıyor.”

“Tamam, haplar yanında.” Koluyla gözlerini sildi. “Hoşça kal Doğu Teksas. Seni tanımak gerçekten çok güzeldi.”

Stu başını çevirdi. “Veda etme Glen. Görüşmek üzere diyelim sadece, şans için. Tanrı korusun tırmanırken sen de düşüp bir tarafını kırarsan bütün kışı baş başa kâğıt oynayarak geçiririz.”

“Ama bir daha görüşemeyeceğiz,” dedi Glen. “Bunu hissedebiliyorum, sen hissetmiyor musun?”

Stu hissettiği için başını tekrar Glen’e çevirip ona baktı. “Evet, hissediyorum,” dedi ve hafifçe gülümsedi. “Ama kötülükten korkumuz olmayacak, değil mi?”

“Kesinlikle!” dedi Glen. Ardından sesi boğuk bir fısıltıya dönüştü. “Mecbur kalırsan fişi çek Stu. Oyalanma.”

“Öyle yapacağım.”

“Hoşça kal, o halde.”

“Hoşça kal Glen.”

Çukurun batı ucunda toplandılar ve Glen omzunun üzerinden Stu’ya son bir kez baktıktan sonra tırmanmaya başladı. Stu, yaşlı adamın hareketlerini giderek artan bir endişeyle izliyordu. Glen neredeyse dikkatsiz denecek kadar rahat hareketlerle tırmanıyor, nereye bastığına tam olarak bakmıyordu bile. Toprak bir keresinde ayağının altından kayıverdi. Sonra bir kez daha. İki seferde de hiç telaşlanmadan tutunacak bir yer aradı ve hemen buldu. Kenara vardığında Stu uzun zamandır tutmakta olduğu nefesini bir iç çekişle bıraktı.

Glen’i, Ralph takip etti. O da kenara ulaşınca Stu, Larry’yi son kez yanına çağırdı. Yüzüne dikkatlice bakınca ifadesinin rahmetli Harold Lauder’ınkine fazlasıyla benzemekte olduğunu gördü, fazlasıyla durgun bir yüz, dikkatli ve biraz da ihtiyatlı gözler. İstediğinden fazlasını yansıtmayan bir yüz.

“Artık sorumluluk sende,” dedi Stu. “Yapabilecek misin?”

“Bilmiyorum. Elimden geleni yapacağım.”

“Kararları sen vereceksin.”

“Öyle mi? İlk kararım reddedildi ama.” Şimdi gözlerinde kırgınlık vardı.

“Evet ama bu, reddedilen tek kararın olacak. Biliyorsun, adamları sizi yakalayacak.”

“Evet. Yakalayacaklarını tahmin ediyorum. Ya bizi götürecekler ya da pusuya yatıp bizi köpekler gibi vuracaklar.”

“Bence sizi ona götürecekler. Adamlarla önümüzdeki birkaç gün içinde karşılaşacağınızı sanıyorum. Vegas’a gittiğinizde gözlerini dört aç. Bekle. Zamanı geldiğinde bileceksin.”

“Neyi Stu? Neyi bileceğim?”

“Bilmiyorum. Oraya gönderiliş sebebimiz her neyse onu sanırım. Hazırlıklı ol. Vakti geldiğinde anlayacaksın.”

“Yapabilirsek yanına döneceğiz. Biliyorsun.”

“Biliyorum.”

Larry ayağa kalktı ve hızla diğerlerinin yanına tırmandı. Sonra üçü birden ona dönüp el salladı. Stu da elini kaldırarak karşılık verdi. Sonra gittiler. Ve Stu Redman’ı bir daha hiç görmediler.

73. Bölüm

Stu’yu bıraktıkları yerin yirmi iki kilometre batısında kamp kurdular. Önlerine daha sonra bir başka sel çukuru çıkmıştı ama bu seferki o kadar derin değildi. Bu kadar az mesafe katetmiş olmalarının asıl sebebi, heveslerinin kırılmış olmasıydı. Tekrar eskiye dönüp dönmeyeceğini kestirmek güçtü. Ayakları ağırlaşmış gibiydi. Pek az konuşmuşlardı. Hiçbiri diğerinin yüzüne bakmak istemiyor, baktığı takdirde kendi suçluluk hissinin yansımasını orada görmekten korkuyordu.

Akşam kamp kurdular ve çalı çırpıyla bir ateş yaktılar. Su vardı ama yiyecek yoktu. Glen kalan son tütününü piposuna doldurdu ve Stu’nun sigarasının olup olmadığını merak etti. Bu düşünce, içindeki tütün isteğini yok etli ve piposunu bir kayaya vurarak boşalttı. Borkum Riff’inden son kalanları dalgınca tekmeledi. Birkaç dakika sonra bir baykuş, karanlığın içinde bir yerde ötünce etrafına bakındı.

“Kojak nerede?” diye sordu.

“Tuhaf değil mi?” dedi Ralph. “Son birkaç saatte onu hiç görmedim galiba.”

Glen ayağa kalktı. “Kojak!” diye bağırdı. “Hey Kojak! Kojak!” Sesi, ıssızlıkta yankılandı. Çağrısına karşılık veren bir havlama olmadı. Glen üzerine çöken yoğun hüzünle oturuverdi. Hafifçe iç geçirdi. Kojak neredeyse bütün kıta boyunca peşinden gelmişti. Şimdiyse yoktu. Bu gerçek, korkunç bir uğursuzluk habercisi gibiydi.

“Acaba başına bir şey mi geldi?” diye sordu Ralph yumuşak bir sesle.

“Belki Stu’nun yanında kalmıştır,” dedi Larry. Alçak, düşünceli bir tonda söylemişti bunu.

Glen başını şaşkınca kaldırdı. “Belki,” dedi bu ihtimali düşünerek. “Belki öyle olmuştur.”

Larry bir çakıltaşını bir elinden diğerine atıp tutuyordu. “Tanrı’nın belki onu beslemek için bir kuzgun göndereceğini söylemişti. Civarda kuzgun olduğunu pek sanmıyorum. Tanrı belki de onun yerine köpek göndermiştir.”

Ateşten çatırtılar yükseldi ve etrafa kıvılcımlar saçıldı. Bir an karanlıkta parladıktan sonra söndüler.

Stu yavaşça yaklaşan karanlık şekli fark edince en yakın kayanın dibine kadar süründü ve uyuşmuş parmaklarıyla irice bir taşı kavradı. Soğuk içine işlemişti. Larry haklıydı, bu soğuğa birkaç günden fazla dayanması mümkün değildi. Gerçi şimdi o kadar bile yaşayacağı şüpheli görünüyordu. Kojak gün batımına kadar yanında kalmış, sonra çevik hareketlerle yukarı tırmanarak çukurdan çıkmıştı. Stu, onu geri çağırmamıştı. Köpek muhtemelen Glen’in izini bulacak ve onlara katılacaktı. Belki yaklaşan günlerde onun da üzerine düşecek bir görev vardı. Ama şimdi Kojak’ın yanında biraz daha kalmış olmasını diliyordu. Haplar iyiydi güzeldi ama Kara Adam’ın kurtlarından biri tarafından parçalara ayrılmak istemiyordu.

Taşı daha sıkı kavradı ve karanlık şekil, yirmi metre kadar ötesinde duraksadı. Sonra tekrar yürümeye başladı. Karanlıkta kapkara bir şekildi.

“Gel bakalım,” dedi Stu. “Geleceğin varsa göreceğin de var.”

Kara şekil kuyruğunu sallayarak yanına geldi. “Kojak?”

Oydu. Ve ağzında bir şey vardı. Ağzındakini Stu’nun ayaklarının dibine bıraktı, oturdu ve kuyruk sallayarak takdir edilmeyi bekledi.

“Aferin sana,” dedi Stu şaşkınca. “İyi köpek!”

Kojak, ona bir tavşan getirmişti.

Stu cebinden bir çakı çıkarıp açtı ve tavşanın iç organlarını üç hızlı hareketle temizledi. Buharı tüten bağırsakları avuçlayıp Kojak’ın önüne attı. “Bunları ister misin?” Kojak verilenleri iştahla yedi. Stu, tavşanın derisini yüzdü. Ama çiğ çiğ yemek fikri midesini bulandırmıştı.

“Odun?” dedi Kojak’a fazla ümitlenmeden. Çukurda sel sularının sürükleyip bıraktığı pek çok odun parçası ve dal vardı, ama hiçbiri uzanabileceği mesafede değildi.

Kojak kuyruğunu salladı ama yerinden kıpırdamadı.

“Getir? G...”

Kojak gitmişti. Koşup çukurun batısına yöneldi ve ağzında büyük bir parça kuru dalla geri döndü. Dalı Stu’nun yanına bırakıp havladı. Kuyruğu hızla bir o yana bir bu yana sallanıyordu.

“Aferin Kojak,” dedi Stu tekrar. “Vay canına! Getir Kojak!”

Kojak neşeyle havlayarak yine koştu. Yirmi dakika sonra büyük bir ateş yakmaya yetecek kadarını getirip Stu’nun yanına bırakmıştı. Stu çıraları özenle ayıkladı. Kibritlerinin durumunu kontrol etti ve bir buçuk kutu olduğunu gördü. Ateşi dikkatle yakıp besledi. Kısa süre sonra alevler yeterince yükselmişti. Uyku tulumunun üstünde oturan Stu ateşe olabildiğince yaklaştı. Kojak ateşin diğer tarafına yatmış, başını patilerine dayamıştı.

Stu ateş biraz olgunlaşınca tavşanı parçalara ayırıp pişirmeye başladı. Koku kısa süre sonra kuvvetlenip ağzını sulandırdı. Kojak yerinde doğrulup pişen tavşanı dikkatlice izlemeye başladı.

“Yarısı senin, yarısı benim, anlaştık mı?”

On beş dakika sonra eti ateşten indirdi ve parmaklarını yakmadan ikiye ayırmayı başardı. Tavşanın bazı yerleri yanmış, bazı yerleriyse çiğ kalmıştı ama bu haliyle bile Great Western Markets’in konservelerine bin basardı. Kojak’la birlikte iştahlıca yediler... ve tam bitirecekleri zaman uzaklardan insanın kanını donduran bir uluma yükseldi.

“Tanrım!” dedi Stu ağzı hâlâ et dolu bir halde.

Kojak boynundaki tüyler kabararak ayağa fırlamıştı. Hırlamaya başladı. Ateşten birkaç adım uzaklaşarak tekrar hırladı. Uluyan her neyse artık susmuştu.

Stu bir elinde taş, diğer elinde çakısıyla yattı. Yıldızlar gökteki tahtlarında soğukça parlıyordu. Düşünceleri Fran’e kayınca aynı hızla uzaklaştırdı. Karnı tok olsun olmasın Fran’i düşünmek ona çok fazla acı veriyordu. Uyuyamayacağım, diye düşündü. Çok uzun bir süre uyuyacağımı sanmıyorum.

Ama Glen’in verdiği hapların yardımıyla uyuyabildi. Alevler azalıp ateş kora döndüğünde Kojak yanına gelip yattı ve vücut ısısıyla Stu’yu soğuktan korudu. Ve diğerlerinden ayrılmasından sonraki ilk gece, onlar açken, Stu karnını böyle doyurdu. Diğerleri huzursuz rüyalar ve yaklaşan kıyamet hissi yüzünden bölük pörçük uyurken Stu deliksiz uyudu.

Larry Underwood’un üç kişiden oluşan grubu ayın yirmi dördünde kırk sekiz kilometre yol katetti ve San Rafael Knob’un kuzeydoğusunda kamp kurdu. O gece sıcaklık eksiye düştü. Büyük bir ateş yakıp mümkün olduğunca yakınında uyumaya çalıştılar. Kojak geri dönmemişti.

“Sence Stu şimdi ne yapıyordur?” diye sordu Ralph, Larry’ye.

“Ölüyordur,” dedi Larry kısaca ama Ralph’in dürüst yüzündeki acıyı görür görmez söylediğine pişman oldu. Ayrıca verdiği cevap büyük ihtimalle doğruydu.

Büyük günün ertesi gün olduğundan garip bir şekilde emin olarak yattı. Yolculuğun sebebi neyse ertesi gün öğreneceklerdi.

O gece kâbuslar gördü. Tam uyanmadan önce gördüğü ve en net hatırladığı rüyada Shady Blues Connection adlı bir grupla turneye çıkmıştı. Madison Square Garden’da sahne alacaklardı ve bütün biletler satılmıştı. Gök gürültüsünü andıran alkışlar arasında sahneye çıktılar. Larry mikrofonun ayağını boyuna göre ayarlamak istedi ama kıpırdatamadı. Baş gitaristin mikrofonuna yöneldi ama o da yerinden oynamıyordu. Basçının mikrofonu da öyle. Kalabalıktan yuhalamalar ve ritmik alkışlar yükselmeye başladı. Byrds’ün 1966’da giydiklerine benzer yüksek yakalı rengârenk gömlekler giymiş olan Shady Blues Connection üyeleri sırıtarak sahneyi birer birer terk etti. Larry hâlâ bir mikrofondan diğerine gidip ayarlayabileceği bir tane bulmaya çalışıyordu. Ama hepsinin de boyu en az iki buçuk metreydi ve hiçbir şekilde ayarlanamıyorlardı. Paslanmaz çelikten kobralara benziyorlardı. Kalabalığın içinden biri “Baby Can You Dig Your Man” diye bağırmaya başladı. Artık o şarkıyı söylemiyorum, demeye çalıştı Larry. Dünyanın sonu geldiğinde şarkı söylemeyi bıraktım. Sesini onlara duyuramadı. Ve arka sıralardan başlayan tezahürat, giderek yükselip yoğunlaşarak bütün konser alanına yayıldı: “Baby Can You Dig Your Man?! Baby Can You Dig Your Man?! BABY CAN YOU DIG YOUR MAN!”

Uyandığında kulaklarında bu ses yankılanıyor, bütün gözeneklerinden ter fışkırıyordu.

Glen’in ona bunun ne tür bir rüya olduğunu ve ne anlama geldiğini söylemesine gerek yoktu. Mikrofonlara ulaşamadıkları, mikrofonları ayarlayamadıkları rüyalar, müzisyenler için sahnede şarkı sözlerini unuttukları rüyalar kadar yaygındı. Larry bütün müzisyenlerin bu tür rüyaları büyük bir...

Konserden önce gördüğünü bilirdi.

Yetersizlik rüyasıydı. Derine işlemiş korkunun ifadesiydi: Ya başaramazsam? Ya tüm çabalarıma rağmen yapamazsam? Bütün sanatçıların –müzisyen, ressam, yazar veya şarkıcı– başlangıçtaki o inanç atlayışını yapamayacaklarına dair duyduğu korku.

İnsanlara iyi davran Larry.

Kimin sesiydi bu? Annesinin mi?

Sen sadece almayı bilirsin Larry.

Hayır anne, artık değiştim. Artık kimseye öyle davranmıyorum. Dünyanın sonu geldiğinden beri yapmıyorum. Gerçekten.

Yatıp tekrar uykuya daldı. Uyumadan önceki son düşüncesi Stu’nun haklı olduğuydu: Kara Adam onları yakalayacaktı. Yarın, diye düşündü. Yolculuğun sonuna varmak üzereyiz.

Ama ayın yirmi beşinde karşılarına hiç kimse çıkmadı. Üç adam parlak mavi gökyüzünün altında yürüyüşlerine devam etmiş, pek çok kuş ve hayvana rastlamışlardı. Ama hiç insan görmemişlerdi.

“Yabani hayatın geri dönüş hızı inanılmaz,” dedi Glen. “Hızlı bir süreç olacağını biliyordum ve çetin kış şartları elbette bu süreci baltalayacak ama yine de inanılmaz. İlk süpergrip ölümlerinin üzerinden sadece yüz gün geçti.”

“Evet ama köpekler ve atlar yok,” dedi Ralph. “Bu bana hiç doğru gelmiyor, ya size? Neredeyse bütün insanları öldürecek bir virüs ürettiler ama yine de onlara yetmedi. En sevdikleri iki hayvanı da dünya üzerinden sildiler. Hem insanı, hem de en iyi dostunu öldürdüler.”

“Ve geride kedileri bıraktılar,” dedi Larry kasvetli bir ifadeyle.

Ralph birden neşelendi. “Ama Kojak var...”

“Vardı.”

Ve bu, sohbetin sonu oldu. Tüfekli yüzlerce adamı rahatlıkla saklayabilecek tepeler adeta üzerlerine geliyordu. Larry büyük günün gelip çattığına dair inancını kaybetmişti. Ne zaman bir tepeyi aşsalar, yolun kapatılmış olduğunu görmeyi bekliyordu. Ve her görmeyişinde, aklını pusuya düşürülmeleri ihtimali geliyordu.

Atlardan bahsettiler. Sonra köpeklerden ve yaban öküzlerinden de. Ralph yaban öküzlerinin geri geldiklerini söyledi. Nick ve Tom onları görmüştü. Sürülerin düzlükleri karartacağı günler çok uzakta değildi, hatta buna belki muhtemelen kısa olacak kalan yaşamlarında bile tanık olabilirlerdi.

Larry bunun mümkün olduğunu biliyordu. Ama on dakikalık ömürleri kalmış da olabilirdi, bunun da farkındaydı.

Hava neredeyse kararmıştı. Kamp kuracak bir yer bulmaları gerekiyordu. Son tepenin zirvesine vardılar ve Larry, şimdi onları göreceğiz, diye düşündü.

Ama kimse yoktu.

Üzerinde LAS VEGAS 410 yazan yeşil bir tabelanın yanında kamp kurdular. O gün nispeten daha iyi yemişlerdi: mısır cipsi, soda ve eşit olarak paylaştıkları iki Slim Jim.

Yarın, diye düşündü Larry yine ve uyudu. O gece rüyasında Barry Greig ve Tattered Remnants ile Madison Square Garden’da konser verdiklerini gördü. Bu onlar için büyük bir fırsattı, çok meşhur bir gruptan önce sahne alacaklardı. Grubun ismi bir şehir ismiydi; Boston ya da belki Chicago. Ve bütün mikrofonların boyu yine iki buçuk metreydi. Birinden diğerine telaşla seğirtip ayarlamaya çalışırken kalabalıktan yine ritmik alkışlar ve “Baby Can You Dig Your Man?” sesleri yükselmeye başladı.

Sahneden aşağı, ilk seyirci sırasına bakınca başından aşağı kaynar sular dökülmüş gibi oldu. Charles Manson oradaydı. Alnındaki x iyileşip beyaz, şekilsiz bir iz oluşturmuştu. Alkışlayıp tezahürat yapıyordu. Richard Speck de oradaydı. Dudaklarının arasında filtresiz bir sigara vardı ve alaycı gözlerle ona bakıyordu. İkisinin arasında Kara Adam vardı. John Wayne Gacy hemen arkalarındaydı. Flagg tezahüratlara önderlik ediyordu.

Yarın, diye düşündü Madison Square Garden’ın parlak spot ışıkları altında bir mikrofondan diğerine koşan Larry yine. Seni yarın göreceğim.

Ama onu ne ertesi gün ne de sonraki gün gördü. 27 Eylül akşamı Freemont Junction kasabasında kamp kurdular. Burada yiyecek boldu.

“Her günün son gün olacağını düşünüyorum,” dedi Larry o akşam Glen’e. “Ama bir türlü sonu gelmiyor. Giderek kötüleşiyor.”

Glen başını salladı. “Ben de aynı şeyleri hissediyorum. Kara Adam sadece bir hayal olsa ne komik olurdu, değil mi? Birleşik bilincimizde yarattığımız bir hayalden ibaret olsa.”

Larry ona şaşkınca düşünerek bir an baktı. Sonra başını yavaşça iki yana salladı. “Hayır. Sadece bir hayal olduğunu sanmıyorum.”

Glen gülümsedi. “Ben de öyle delikanlı. Ben de öyle.”

Ertesi gün onlarla karşılaştılar.

Sabah saat onu biraz geçe bir tepeyi aştılar ve yedi kilometre kadar ileride iki arabanın burun buruna park edilerek yolun kapatıldığını gördüler. Tam Larry’nin beklediği gibi bir görüntüydü.

“Kaza mı?” diye sordu Ralph.

Ralph elini gözlerine siper etti. “Sanmıyorum. Özellikle öyle duruyor gibiler.”

“Onun adamları,” dedi Larry.

“Evet, bence de,” dedi Ralph. “Şimdi ne yapacağız Larry?”

Larry cebinden mendilini çıkarıp yüzünü sildi. Ya yaz mevsimi bir günlüğüne geri dönmüştü ya da çöl sıcağını hissetmeye başlamışlardı. Sıcaklık otuz dereceye yakındı.

Ama kuru sıcak, diye düşündü sakince. Az terliyorum. Çok az. Mendili tekrar cebine soktu. Beklenen gün gelip çatmıştı ve kendini iyi hissediyordu. İçinde yine bunun bir konser, bir gösteri olduğuna dair o tuhaf his vardı.

“Gidip Tanrı’nın bizi gerçekten kollayıp kollamadığını göreceğiz. Değil mi Glen?”

“Patron sensin.”

Tekrar yürümeye başladılar. Yarım saat sonra, burun buruna park edilmiş arabaların Utah Eyalet Devriyesi araçları olduğunu görebilecek kadar yaklaşmışlardı. Silahlı adamlar onları bekliyordu.

“Bizi vuracaklar mı?” diye sordu Ralph önemsemez bir havada.

“Bilmiyorum,” dedi Larry.

“Tüfeklerden bazıları dürbünlü, güneşin lenslerden yansıdığını görebiliyorum. Bizi vurmaya niyetleri varsa menzillerine girmemiz an meselesi.”

Yürümeye devam ettiler. Arabaların başındaki adamlar iki gruba ayrıldı. Beş kişi önde, silahları yaklaşan üç adama doğrultulmuş halde duruyordu. Üç adamsa arabaların gerisine çömelmişti.

“Sekiz kişiler mi Larry?” diye sordu Glen.

“Evet, sekiz adam görüyorum. Sen nasılsın bu arada?”

“İyiyim,” dedi Glen.

“Ya sen Ralph?”

“Vakti geldiğinde ne yapacağımızı bilelim yeter,” dedi Ralph. “Tek istediğim bu.”

Larry, Ralph’in elini tuttu ve bir an sıkıp bıraktı. Sonra Glen’e de aynısını yaptı.

Artık arabalardan bir kilometre kadar uzaktaydılar. “Bizi vurmayacakları anlaşıldı,” dedi Ralph. “Vuracak olsalar çoktan yaparlardı.”

Artık adamların yüzlerini seçebiliyorlardı. Larry onlara ilgiyle baktı. Adamlardan birinin gür bir sakalı vardı. Bir diğeri henüz genç olmasına rağmen saçlarının çoğu dökülmüştü, saçlarının daha öğrenciyken dökülmeye başlaması moralini çok bozmuştur, diye düşündü Larry. Bir diğerinin üstünde sapsarı bir tişört vardı. Tişörtün üstündeki sırıtan deve resminin altında eski tarz harflerle SÜPERHÖRGÜÇ yazıyordu. Adamlardan bir diğeri muhasebeci kılıklıydı. Elindeki 357 Magnum’la oynayıp duruyor ve Larry’nin hissettiğinden üç kat daha gergin görünüyordu. Sakinleşmezse yanlışlıkla ayağına ateş ediverecek gibiydi.

“Bizimkilerden pek de farklı görünmüyorlar,” dedi Ralph.

“Tabii ki farklılar,” dedi Glen. “Hepsi silahlı.”

Yolu tıkayan polis araçlarının beş altı metre yakınına kadar geldiler. Larry durunca diğerleri de durdu. Flagg’in adamları ve Larry’nin grubu birbirine bakarken bir ölüm sessizliği oldu. Sonra Larry sakince sordu. “Nasılsın?”

Muhasebeci kılıklı ufak tefek adam bir adım öne çıktı. Hâlâ Magnum’la oynuyordu. “Siz Glendon Bateman, Lawson Underwood, Stuart Redman ve Ralph Brentner mısınız?”

“Sayı saymayı bilmiyor musun şapşal?” dedi Ralph.

Biri kıkırdadı. Ufak tefek adam kıpkırmızı oldu. “Kim eksik?”

“Yolculuk sırasında Stu’nun başına bir kaza geldi,” dedi Larry. “Ve tabancayla o şekilde oynamaya devam edersen senin başına da bir kaza geleceğine inanıyorum.”

Diğer adamlar gülüştü. Muhasebeci kılıklı adam, tabancasını gri pantolonunun beline soktu ve görünümü bir kat daha komikleşti. Walter Mitty’nin hayal ürünü bir gangster gibiydi.

“İsmim Paul Burlson,” dedi. “Ve bana verilen yetkiyle sizi tutukluyor ve benimle gelmenizi emrediyorum.”

“Kimin adına?” diye sordu Glen hemen.

Burlson, ona küçümsercesine baktı... ama hor görmeye başka bir şey karışmıştı. “Kimin adına konuştuğumu biliyorsun.”

“Söyle o halde.”

Ama Burlson susuyordu.

“Korkuyor musun?” diye sordu Glen. Diğer adamlara baktı. “Ondan ismini bile söyleyemeyecek kadar çok mu korkuyorsunuz? Pekâlâ, sizin yerinize ben söyleyeyim. İsmi Randall Flagg. Aynı zamanda Kara Adam, Yürüyen Adam, Uzun Adam olarak da bilinir. Bu isimlerden birini kullandığınız olmadı mı hiç?” Sesi öfkeden yükselmişti. Adamlardan bazıları huzursuzca birbirine baktı ve Burlson bir adım geriledi. “Ona Beelşebap diyebilirsiniz, çünkü bir ismi de bu. Ona Nyarlahotep, Ahaz ve Aslarot da diyebilirsiniz. Rayelah ve Seti ve Anabis de. O cehennemden çıkma bir kâfir ve hepiniz kıçını öpmek için sıraya girmişsiniz.” Sesi tekrar sohbet tonuna döndü ve yüzünde şaşırtan bir tebessüm belirdi. “Bunu belirtelim demiştik.”

“Yakalayın,” dedi Burlson. “Yakalayın ve kaçmaya çalışanı vurun.”

Tuhaf bir an boyunca kimse kıpırdamadı ve Larry, yapmayacaklar, çünkü bizim onlardan korktuğumuz gibi onlar da bizden korkuyor, diye düşündü. Hatta silahlı olmalarına rağmen bizden daha çok korkuyorlar...

Burlson’a döndü. “Kimi kandırmaya çalışıyorsun bok herif? Gitmek isteyen biziz zaten. Onun için geldik.”

Adamlar bu sözler üzerine emri veren Larry’ymişçesine harekete geçti. Ralph ile ikisi araçlardan birinin arka koltuğuna itiş kakış bindirildi. Glen de diğer araca bindirilmişti. Ön koltuklarla aralarında çelikten bir ızgara vardı. Kapı içlerinde tutamak yoktu.

Tutuklandık, diye düşündü Larry ve bu düşüncenin onu eğlendirdiğini fark etti.

Dört adam ön tarafa sığıştı. Devriye aracı geriledi, döndü ve batıya yöneldi. Ralph içini çekti.

“Korkuyor musun?” diye sordu Larry alçak sesle.

“Bir bilsem. Yürümek zorunda olmamak o kadar iyi geldi ki korkup korkmadığımı bile anlayamıyorum.”

Öndeki adamlardan biri konuştu. “Lideriniz şu geveze ihtiyar mı?”

“Hayır, benim.”

“Adın ne?”

“Larry Underwood. Bu da Ralph Brentner. Diğer arabadaki adam Glen Bateman.” Başını çevirip arka camdan diğer araca baktı.

“Dördüncüye ne oldu?”

“Bacağını kırdığı için onu bırakmak zorunda kaldık.”

“Pekâlâ. Ben Barry Dorgan. Vegas emniyetinden.”

Larry, tanıştığımıza memnun oldum, diyecekti ki son anda dudaklarını ısırarak sustu ve kendi kendine gülümsedi. “Vegas’a ne kadar yolumuz var?”

“Yollardaki araçlar yüzünden basıp gidemiyoruz. Şehir merkezinden başlayarak temizlemeye başladık ama yavaş gidiyor. Beş saat sonra falan orada oluruz.”

“Vay be,” dedi Ralph başını iki yana sallayarak. “Üç haftadır yoldayız ama beş saatte gidivereceğiz.”

Dorgan sıkıştığı yerden güçlükle dönerek onlara baktı. “Neden yürüdüğünüzü anlamadım. Aslında neden geldiğinize de akıl sır erdirebilmiş değilim. Sonunun böyle olacağını tahmin ediyor olmanız gerekirdi.”

“Gönderildik,” dedi Larry. “Galiba Flagg’i öldürmek için.”

“Hiç şansınız yok kardeş. Arkadaşlarınla doğruca Las Vegas Hapishanesi’ne gideceksin. Sizin için özel şeyler düşünüyor. Geleceğinizi biliyordu.” Duraksadı. “Dua edin de sizinle işi çabuk bitsin. Ama şahsen öyle olacağını hiç sanmıyorum. Son günlerde keyfi pek yerinde değildi.”

“Neden değil?” diye sordu Larry.

Ama Dorgan yeterince –hatta biraz fazla– konuştuğunu düşünmüş olacak ki sustu. Cevap vermeden önüne döndü. Larry ve Ralph akıp giden çölü sessizce izledi. Sürat sadece üç haftada çok büyük bir değişiklik olup çıkmıştı.

Vegas’a varmaları altı saat sürdü. Çölün ortasında bir mücevher gibi parlıyordu. Caddelerde pek çok insan vardı; mesai sona ermişti ve bahçelerde, banklarda ve otobüs duraklarında akşam serinliğinin tadını çıkarıyorlardı. Başlarını çevirip geçmekte olan devriye araçlarına şöyle bir baktıktan sonra tekrar her ne yapıyorlarsa ona döndüler.

Larry düşünceli bir ifadeyle etrafı izliyordu. Elektrik vardı, caddeler temizlenmişti ve yağmacılık sona ermişti. “Glen haklıymış,” dedi. “Burada düzen kurulmuş bile. Ama acaba bu yönetim şekli doğru mu? Hepiniz sinirleriniz bozulmuş gibi görünüyorsunuz Dorgan.”

Dorgan karşılık vermedi.

Hapishane binasına vardılar ve arkaya dolaştılar. İki devriye aracı beton zeminli otoparkta durdu. Larry tutulmuş kaslarının acısıyla yüzünü buruşturarak indiğinde Dorgan’ın elinde kelepçeler olduğunu gördü.

“Daha neler,” dedi. “Ciddi misin?”

“Kusura bakmayın. Onun emirleri.”

“Hayatımda hiç kelepçelenmedim,” dedi Ralph. “Evlenmeden önce arkadaşlarla içip dağıttığımız için birkaç kez nezarete alındığımız oldu ama hiç kelepçelenmedim.” Ralph yavaşça konuşuyordu. Oklahoma aksam iyice belirginleşmişti. Larry, arkadaşının son derece öfkeli olduğunu fark etti.

“Emirlere uymak zorundayım,” dedi Dorgan. “Durumu olduğundan zor hale getirmeyin.”

“Emirmiş,” dedi Ralph burnundan soluyarak. “Sana emirleri kimin verdiğini biliyorum. Emir aldığın kişi, arkadaşım Nick’i öldürdü. O cehennem köpeğinin yanında ne işin var? Fena birine benzemiyorsun halbuki.”

“Bu benim işim,” dedi Dorgan. “Ve işimi yapıyorum. Bu kadar. Bileklerinizi uzatın yoksa uzattırırım.”

Larry ellerini uzattı ve Dorgan kelepçeyi taktı. “Ne iş yapıyordun?” diye merakla sordu Larry. “Önceden?”

“Santa Monica Polis Teşkilatı’ndaydım. Dedektiftim.”

“Ve şimdi de onun emrindesin. Bu... kusura bakma ama çok komik.”

Glen Bateman itile kakıla yanlarına geldi.

“Neden adamı itiyorsunuz?” diye sinirli bir şekilde sordu Dorgan.

“Altı saat boyunca bu herifin zırvalarını dinlemek zorunda kalsaydın sen de iterdin,” dedi adamlardan biri.

“Neler dinlediğiniz umurumda değil, ellerinizi adamın üstünden çekin.” Dorgan, Larry’ye baktı. “Onun yanında oluşum neden komik olsun? Kaptan Trips vurduğunda on yıllık polistim. Sizin gibiler baştayken neler oldu gördük.”

“Genç adam,” dedi Glen sakince. “Birkaç dövülmüş bebek ve uyuşturucu tacizcileriyle yaşadığın tecrübeler bir canavarın emrine girmeni haklı çıkarmaz.”

“Götürün onları,” dedi Dorgan ifadesizce. “Ayrı bölümlerde ayrı hücrelere yerleştirin.”

“Bence bu tercihle yaşayamayacaksın genç adam,” dedi Glen. “İçinde yeterince Nazi ruhu yok.”

Bu kez Glen’i iten bizzat Dorgan oldu.

Larry diğer ikisinden ayrılıp, üzerlerinde TÜKÜRMEK YASAK, DUŞA VE BİTLERDEN ARINMAYA GİDER ve BURADA MİSAFİR DEĞİLSİNİZ yazan levhalarla süslü boş bir koridordan geçirildi.

“Bir duşa hayır demezdim,” dedi.

“Bakalım,” dedi Dorgan. “Belki.”

“Neye bakacaksın?”

“Ne kadar işbirliği yapacağına.”

Dorgan koridorun sonundaki hücrenin kapısını açtı ve Larry’yi içeri soktu.

“Ya bilezikler?” diye sordu Larry ellerini uzatarak.

“Tabii.” Dorgan kelepçeleri çıkardı. “Daha iyi mi?”

“Hem de nasıl.”

“Hâlâ duş almak istiyor musun?”

“Kesinlikle.” Aslında Larry yalnız kalmamayı daha çok istiyordu. Yankılanarak uzaklaşan ayak seslerini dinlerken korkunun sinsice geri geleceğini biliyordu.

Dorgan küçük bir defter çıkardı. “Kaç kişisiniz? Özgür Bölge’de?”

“Altı bin,” dedi Larry. “Her perşembe gecesi tombala oynuyoruz. Büyük ödül, yirmi kiloluk hindi.”

“Duş almayı istiyor musun istemiyor musun?”

“İstiyorum.” Ama artık ona bu fırsatı vereceklerini sanmıyordu.

“Özgür Bölge’de kaç kişi var?”

“Yirmi beş bin. Ama dört bini on iki yaşın altında ve arabalı sinemaya bedava giriyorlar. Ekonomik açıdan düşünülünce kötü elbette.”

Dorgan defterini kapatıp ona baktı.

“Konuşamam ahbap,” dedi Larry. “Kendini yerime bir koy.”

Dorgan başını iki yana salladı. “O dediğini yapamam, çünkü senin gibi aklımı peynir ekmekle yemedim. Neden buradasınız? Size ne gibi bir faydası olacak sanıyorsunuz? Herif yarın, en geç öbür gün sizi öldürecek. Ve konuşmanızı isterse emin ol bülbül gibi ötersiniz. Aynı anda hem step dansı yapıp hem çavuşu tokatlamanızı isterse onu da yaparsınız. Hepiniz çıldırmışsınız.”

“Buraya gelmemizi yaşlı kadın söyledi. Abagail Ana. Onu rüyanda görmüşsündür muhtemelen?”

Dorgan başını iki yana salladı ama gözlerini Larry’ninkilerden kaçırmaya başlamıştı. “Kimden bahsettiğine dair hiçbir fikrim yok.”

“O halde bırakalım öyle kalsın.”

“Konuşmamakta kararlı mısın? Duş almanı sağlayabilirim!”

Larry bir kahkaha attı. “O kadar ucuza ötmem. Aramıza kendi casusunuzu gönderin öğrensin. Abagail Ana’nın adı zikredildiğinde sansar gibi görünmeyen birini bulabilirseniz elbette.”

“Keyfin bilir,” dedi Dorgan. Koridorun başına doğru yürüdü. En uçtaki çelik parmaklıklı kapı, ardından gürültüyle kapandı.

Larry etrafına baktı. Ralph gibi o da daha önce birkaç kez nezarete alınmıştı, bir keresinde içkiliyken bir kavgaya karışmış, bir diğer seferindeyse üzerinde üç yüz gram esrarla yakalanmıştı. Başında kavak yellerinin estiği yaşlardı.

“Eh, Ritz sayılmaz,” diye mırıldandı.

İnce döşek küflenmiş gibi görünüyordu. Larry geçen haziran veya temmuzda bu döşekte birinin ölüp ölmediğini biraz da korkuyla düşündü. Sifon çalışıyordu ama ilk çekişinde akan suyun rengi kahverengiydi. Çok uzun süre kullanılmadığının en büyük göstergesiydi. Biri geride karton kapaklı bir kovboy romanı bırakmıştı. Larry kitabı aldı, sonra tekrar bıraktı. Yatağa oturup sessizliği dinledi. Yalnız kalmaktan oldum olası nefret ederdi, ama bir anlamda hep yalnız olmuştu... Özgür Bölge’ye gelene kadar. Ve içinde bulunduğu şu an, zannettiği kadar kötü değildi. İyi değildi elbette ama başa çıkabilirdi.

Yarın, en geç öbür gün sizi öldürecek.

Ama Larry buna inanmıyordu. O şekilde olmayacaktı.

“Kötülükten korkum yok,” dedi sessizce. Kulağa hoş geliyordu bu sözler. Tekrar söyledi.

Uzandı ve kıyamet kopmadan önce ayrıldığı yer olan Batı Yakası’na ne kadar yaklaşmış olduğunu düşündü. Dönüş yolculuğu hayal bile edilemeyecek kadar garip ve uzun olmuştu. Ve hâlâ bitmemişti.

“Kötülükten korkum yok,” diye tekrarladı. Sakin bir yüzle, rüyasız, huzurlu bir uykuya daldı.

Randall Flagg ve Lloyd Henreid ertesi gün saat onda, yoldaki devriye araçlarını görmelerinden yirmi dört saat sonra Glen Bateman’ı görmeye geldi.

Hücresinin zemininde bağdaş kurmuş oturuyordu. Yatak niyetine koydukları bankın altında bir kömür parçası bulmuş ve duvardaki ayrıntılı cinsel organ resimleri, isimler, telefon numaraları ve müstehcen küçük şiirler arasına kendi eserini yazma işini henüz bitirmişti: Ben çömlekçi değilim, çömlekçinin çarkı da değilim, ben kilim; elde edilen şeklin kıymeti, çarka ve ustanın maharetine olduğu kadar kilin öz değerine de bağlı değil midir? Hücrenin sıcaklığı aniden on derece birden düştüğü sırada Glen bu atasözüne –yoksa aforizma mıydı?– takdirle bakıyordu. Koridorun sonundaki kapı gürültüyle açıldı. Glen’in ağzı bir anda kupkuru oldu ve parmaklarının arasındaki kömür parçası kırıldı.

Kovboy çizmelerinin topuk sesi koridordan yaklaşmaya başladı.

Daha önemsiz ve hafif ayak sesleri yetişmeye çalışarak onu takip ediyordu.

İşte geliyor. Onunla yüz yüze görüşeceğim.

Mafsal iltihabı aniden kötüleşti. Hatta korkunç bir hal aldı. Kemiklerinin içi sanki tamamen boşalıp camlaşmıştı. Yine de topuk sesleri hücresinin önünde kesildiğinde yüzünde ilgili ve beklenti yüklü bir gülümsemeyle o tarafa döndü.

“İşte nihayet buradasın,” dedi Glen. “Ve öcüye de benzemiyorsun.”

Parmaklıkların diğer tarafında iki adam vardı. Flagg, Glen’e göre sağ taraftaydı. Üzerinde kot pantolon ve loş ışıkta yumuşak bir pırıltı saçan ipek bir gömlek vardı. Glen’e sırıtıyordu. Arkasında, asık suratlı daha kısa boylu bir adam vardı. Çenesini yukarı kaldırmıştı ve gözleri yüzüne fazla büyük görünüyordu. Cildi, çöl havasının merhamet göstermeyeceği türdendi; yanmış, soyulmuş ve tekrar yanmıştı. Boynundaki zincirin ucunda kırmızı lekeli, siyah bir taş vardı. Yağlı, reçineli gibi görünüyordu.

“Seni sağ kolumla tanıştırayım,” dedi Flagg gülerek. “Lloyd Henreid, Glen Bateman ile tanış. Kendisi sosyolog. Özgür Bölge Kalıcı Kurul üyesi ve Nick Andros’un ölümünden sonra Özgür Bölge beyin takımının kalan tek üyesi.”

“Memnun oldum,” diye mırıldandı Lloyd.

“Eklemlerin nasıl Glen?” diye sordu Flagg acır gibi bir sesle. Ama gözlerinde gizli bir sırrı bildiğine ve çok eğlenmekte olduğuna dair bir pırıltı vardı.

Glen, Flagg’e gülümseyerek parmaklarını hızla kapatıp açtı. Tebessümünü muhafaza etmek için gösterdiği çabayı kimse tahmin edemezdi.

Kilin öz değeri!

“İyi,” dedi. “İçeride uyumak çok iyi geldi, teşekkürler.”

Flagg’in tebessümü biraz soldu. Glen yüzünde bir anlık öfke ve şaşkınlık yakaladı. Yoksa korku da mı vardı?

“Seni serbest bırakmaya karar verdim,” dedi aniden. Göz kamaştıran kurnaz tebessümü geri dönmüştü. Lloyd şaşkınca yutkununca Flagg, ona döndü. “Öyle değil mi Lloyd?”

“Şey... evet,” dedi Lloyd. “Öyle.”

“Eh, iyi o zaman,” dedi Glen sakince. Eklemlerindeki ağrı daha da şiddetlendi. Buz etkisi yaratarak uyuşturuyor, ateş etkisi yaratarak şişiriyordu.

“Sana küçük bir motosiklet verilecek, istersen geri dönebilirsin.”

“Arkadaşlarım olmadan gitmem.”

“Elbette. Bunun için tek yapman gereken rica etmek. Diz çök ve rica et.”

Glen neşeyle bir kahkaha attı. Başını geriye atıp uzun uzun güldü. Gülerken eklemlerindeki ağrılar azaldı. Kendini daha iyi, daha güçlü hissetti ve kontrolünü geri kazandı.

“Âlem adamsın,” dedi. “Bak sana ne diyeceğim. Gidip büyük bir kum tepesi bul, yanına bir de çekiç al ve bütün o kumları kıçına tık!”

Flagg’in yüzü karardı. Gülümsemesi yok oldu. Daha önce Lloyd’un boynundaki taş kadar siyah olan gözleri şimdi sapsarı parlıyordu sanki. Eli kapının kilit mekanizmasına uzandı ve kavradı. Bir cızırtı duyuldu. Parmaklarından alevler fışkırdı ve havaya sıcak bir koku yayıldı. Kapkara olmuş, üstünden duman tüten kilit yere düştü. Lloyd Henreid hafifçe bağırdı. Kara Adam parmaklıkları kavradı ve kapıyı itti.

“Gülmeyi kes.”

Glen daha da şiddetli gülmeye başladı.

“Bana gülmeyi kes!”

“Bir hiçmişsin!” dedi Glen gülmekten gözlerinden yaşlar gelerek. “Ah, kusuruma bakma... ama biz seni... seni gözümüzde öyle büyütmüşüz ki... senin hiçliğine olduğu kadar kendi aptallığımıza da gülüyorum.”

“Vur onu Lloyd.” Flagg diğer adama döndü. Yüzünde korkunç bir ifade vardı. Elleri yırtıcı bir hayvanın pençelerine benziyordu.

“Ah, ölmemi istiyorsan beni kendin öldür,” dedi Glen. “Yapabilecek gücün vardır mutlaka. Bana parmağının ucuyla dokunuver ve kalbimi durdur. Ters haç işareti yap ve beynimde bir damarı patlat. Tavandaki lambadan üstüme bir yıldırım indir ve beni ikiye ayır. Of... Tanrım... amma güldüm!”

Glen kendini hücredeki dar yatağın üstüne attı ve kahkahalarla gülmeye devam etti.

“Vur onu!” diye kükredi Kara Adam Lloyd’a.

Yüzü solmuş, elleri korkuyla titremekte olan Lloyd tabancasını belinden beceriksizce çekti, düşürecek gibi oldu, sonra Glen’e doğrultmaya çalıştı. Tabancayı iki eliyle birden tutması gerekmişti.

Glen gülümseyerek Lloyd’a baktı. Gören de Woodsville, New Hampshire’da, fakültedeki öğretim üyelerinin katıldığı bir kokteylde bir fıkraya neşeyle güldükten sonra ciddileşerek sohbete kaldığı yerden devam etmeye niyetleniyor sanırdı.

“İlla ki birini vuracaksanız, onu vurun Bay Henreid.”

“Yap dedim Lloyd.”

Lloyd tetiği körlemesine çekti. Tabanca, kapalı alanda kulakları sağır edecek bir gürültüyle patladı. Öfkeli yankılar duyuldu. Kurşun, Glen’in sağ omzunun üç santim uzağından geçti, bir yere çarpıp sekti ve sonra vızıldayarak uzaklaştı.

“Hiçbir şeyi doğru düzgün yapamaz mısın sen?” diye kükredi Flagg. “Vur onu, geri zekâlı! Vur! Adam tam karşında duruyor!”

“Deniyo...”

Glen’in gülümsemesi yüzünden silinmemişti ve tabanca ateşlendiğinde sadece bir kez gözlerini kırpmıştı. “Tekrar ediyorum, birini vuracaksanız onu vurun. Zaten insan bile değil biliyorsunuz. Bir keresinde onu bir arkadaşa mantıklı düşüncenin son sihirbazı olarak tanımlamıştım. Meğer tam üstüne basmışım. Ama artık sihrini kaybediyor. Gücü elinden kayıyor ve o da bunun farkında. Siz de farkındasınız. Onu vurun ve daha fazla kan dökülmesine engel olun.”

Flagg’in yüzü donuktu. “Birimizi vur gitsin Lloyd,” dedi. “Seni açlıktan ölmekten ve hapisten kurtardım. Böyle adamlardan intikam almak istediğini sanıyordum. Ağzı çok laf yapan küçük adamlardan.”

“Beni kandıramazsınız bayım,” dedi Lloyd. “Randall Flagg söylediklerinde haklı.”

“Ama yalan söylüyor. Yalan söylediğini biliyorsunuz.”

“Şu iki paralık ömrümde bana başkalarının tenezzül ettiğinden çok daha fazla doğru söyledi,” dedi Lloyd ve Glen’e üç kez ateş etti. Glen bez bebek gibi geri savruldu. Loş hücreye kanlar saçıldı. Yaşlı adam yatağa çarptı, öne savruldu ve yere yığıldı. Bir süre sonra tek dirseği üzerinde doğrulmayı başardı.

“Ziyanı yok Bay Henreid,” diye fısıldadı. “Elinizden bu kadarı geliyor.”

“Kapa çeneni, geveze ihtiyar!” diye bağırdı Lloyd ve bir el daha ateş etti. Glen Bateman’ın suratı darmadağın oldu. Tekrar ateş etti ve yaşlı adamın bedeni son bir kez sarsıldıktan sonra hareketsiz kaldı. Lloyd yine de bir kez daha ateş etti. Ağlıyordu. Gözyaşları, güneş yanığı, öfkeli yanaklarından aşağı süzülüyordu. Beslemeyi unuttuğu ve açlıktan kendi ayaklarını yemek zorunda kalan tavşanı hatırladı. Poke’u, beyaz Connie’deki insanları ve Muhteşem George’u hatırladı. Phoenix’teki hapishaneyi ve sıçanı hatırladı. Trask’i ve Trask’in bacağının bir süre sonra gözüne Kentucky Fried Chicken’dan alınma bir butmuş gibi görünmeye başladığını hatırladı. Tetiği tekrar çekti ama tabancadan bu kez sadece kuru bir tıkırtı yükseldi.

“Pekâlâ,” dedi Flagg yumuşak bir sesle. “Tamam. Aferin. Çok iyi iş çıkardın Lloyd.”

Lloyd tabancayı yere bıraktı ve Flagg’den hızla uzaklaştı. “Sakın bana dokunma!” diye haykırdı. “Senin için yapmadım!”

“Evet, benim için yaptın,” dedi Flagg şefkatle. “Sen başka türlü sanabilirsin ama benim için yaptın.” Uzanıp Lloyd’un boynundaki siyah taşı tuttu. Parmaklarını kapatıp taşı avucuna aldı. Elini açtığında taş gitmişti. Yerinde küçük, gümüş bir anahtar duruyordu.

“Sana bunu vadetmiştim,” dedi Kara Adam. “Bir başka hapishanede. Yanılıyordu. Ben verdiğim sözleri tutarım... öyle değil mi Lloyd?”

“Evet.”

“Diğerleri gidiyor. Ya da gitme planları yapıyor. Kim olduklarını biliyorum. Hepsinin ismini biliyorum. Whitney... Ken... Jenny... ah evet, bütün isimleri biliyorum.”

“O halde neden...”

“Müdahale etmiyorum? Bilmem. Belki gitmelerine göz yummak daha iyidir. Ama sen, Lloyd. Sen, benim iyi ve sadık hizmetkârımsın, değil mi?”

“Evet,” diye fısıldadı Lloyd. Nihai kabullenme. “Evet, galiba öleyim.”

“Ben olmasam, hapisten kurtulmuş olsaydın bile en fazla yapabileceğin ufak tefek işlerdi. Haklı mıyım?”

“Evet.”

“Lauder denen genç bunu biliyordu. Onu daha üstün biri yapabileceğimin farkındaydı. Daha uzun. Onun için bana geliyordu. Ama kafası düşüncelerle fazla doluydu... fazla...” Aniden şaşkın ve yaşlı göründü. Sonra elini sabırsızca salladı ve yüzünde yeniden bir gülümseme belirdi. “Belki de durum gerçekten kötüye gidiyordur Lloyd. Belki benim bile anlamadığım bazı sebeplerden kötüye gidiyordur ama yaşlı sihirbazın hâlâ birkaç numarası var Lloyd. Birkaç numarası var. Şimdi beni dinle. Bu krizi etkin bir şekilde sonlandırabiliriz ama vaktimiz kısıtlı. Yılanın başını küçükken ezmemiz lazım. Yarın Underwood ve Brentner’ın işini bitireceğiz. İyi dinle...”

Lloyd yatağa girdiğinde gece yarısını geçiyordu. Uykuya dalması ise daha geç oldu. Fare Adam ile konuştu. Paul Burlson ile konuştu. Kara Adam’ın istediğinin şafak sökmeden yapılabileceğine –hatta yapılması gerektiğine– katılan Barry Dorgan ile konuştu. İnşaat, ayın yirmi dokuzunda, akşam saat on civarı, MGM Grand’in önündeki bahçede başladı. On kişilik bir ekip, ellerinde kaynak makineleri, çekiçler, vidalar ve uzun, çelik borularla çalışıyordu. Boruları, fıskiyenin önündeki iki kamyonun kasasında birleştiriyorlardı. Kısa sürede etraflarında meraklı bir kalabalık toplandı.

“Bak Angie anne!” diye bağırdı Dinny. “Havai fişekler!”

“Evet ama uslu küçük çocukların uyku vakti geldi.” Angie Hirschfield içinde gizli bir korkuyla çocuğu uzaklaştırdı. Çok kötü, hatta belki süpergrip kadar kötü bir şeyin gerçekleşmek üzere olduğunu hissediyordu.

“Ama bakmak istiyorum! Işıkları görmek istiyorum!” diye mızıldandı Dinny, ama Angie, onu kararlı bir şekilde çabucak uzaklaştırdı.

Julie Lawry, Las Vegas’ta yatmayacak kadar ürkütücü bulduğu tek erkek olan Fare Adam’a yaklaştı. Mavi ve beyaz kıvılcımların pırıltısı, adamın kara derisi üzerinde oynaşıyordu. Etiyopyalı bir korsan gibi giyinmişti. Üzerinde bol paçalı ipek bir pantolon, ince boynunda gümüş sikkelerden oluşan bir kolye vardı. Beline kırmızı bir kuşak bağlamıştı.

“Neler oluyor Fare?” diye sordu.

“Fare Adam bilmiyor güzelim ama bir tahmini var. Evet, kesinlikle var. Yarına temizlik işi var gibi görünüyor. Sıvışıp Fare’yle bir kaçamak yapmaya ne dersin tatlım?”

“Olabilir,” dedi Julie. “Ama önce bana neler olup bittiğini söylemen lazım.”

“Yarın bütün Vegas öğrenecek,” dedi Fare. “O güzel kıçın üzerine bahse girebilirsin. Fare Adam’la gel hadi güzelim. Gel de sana Tanrı’nın dokuz bin ismini göstersin.”

Ama Julie, Fare Adam’ın hevesini kursağında bırakarak oradan uzaklaştı.

Lloyd nihayet uyuduğunda iş tamamlanmış ve kalabalık dağılmıştı. İki büyük kamyonun kasasında iki büyük kafes duruyordu. Her birinin solunda ve sağında karemsi delikler vardı. Hemen yakınına, çekme kancaları olan dört araba park edilmişti. Kancalara ağır, çekme zincirler takılmıştı. Zincirler, kıvrıla büküle Grand’in bahçesine uzanıyor ve karemsi deliklerin hemen iç kısmında son buluyordu.

Her zincirin ucundan bir çelik kelepçe sarkıyordu.

Larry 30 Eylül günü şafak vakti koridorun başındaki çelik kapının açıldığını duydu. Telaşlı ayak sesleri hücresine yaklaştı. Larry ellerini başının altında birleştirmiş yatıyordu. Önceki gece hiç uyumamıştı. Bütün gece...

(düşünmüştü? dua etmişti?)

Hepsi aynı kapıya çıkıyordu. Hangisi olursa olsun, içindeki eski yara artık kapanmış ve benliği huzur dolmuştu. Hayatı boyunca olduğu iki kişinin –gerçek o ve ideal o– nihayet birleşip tek bir yaşayan varlık haline geldiğini hissediyordu. Annesi tanısa, bu Larry’yi severdi, Rita Blakemoor da öyle. Wayne Stukey bu Larry’ye asla gerçekleri anlatmak zorunda kalmazdı. Bu Larry’yi çok uzak bir geçmişte kalan ağız temizliği uzmanı bile severdi.

Eğer öleceksem bu, bir tanrı varsa –ki olduğuna artık inanıyorum– onun arzusu olur. Öleceğiz ve tüm bunlar her nasılsa ölümümüzle son bulacak.

Glen Bateman’ın zaten ölmüş olduğunu düşünüyordu. Önceki gün binanın diğer kanadından silah sesleri gelmişti. Pek çok silah sesi. Ralph’in değil Glen’in götürüldüğü taraftan gelmişti. Eh Glen yaşlıydı, mafsal iltihabı canına okuyordu ve Flagg’in bu sabah onlar için planladığı her neyse, belki bugünü görmemesi onun için daha iyi olmuştu.

Ayak sesleri hücresine ulaştı.

“Ayağa kalk Pamuk Oğlan,” dedi neşeli bir ses. “Fare Adam, senin için geldi.”

Larry başını kaldırıp baktı. Boynunda gümüş dolarlardan yapılma bir kolye olan zenci bir korsan, hücresinin önünde dikiliyordu. Bir elinde koca bir kılıç vardı. Muhasebeci kılıklı adam hemen arkasındaydı. İsmi Burlson’dı.

“Ne var?” diye sordu Larry.

“Sevgili dostum,” dedi korsan. “Sonun geldi.”

“Pekâlâ,” dedi Larry ve ayağa kalktı.

Burlson hızlı hızlı konuştu. Larry, adamın korktuğunu görebiliyordu. “Bunun benim fikrim olmadığını bilmeni istiyorum.”

“Gördüğüm kadarıyla hiçbiri öyle değil,” dedi Larry. “Dün öldürülen kimdi?”

“Bateman,” dedi Burlson gözlerini indirerek. “Kaçmaya çalıştı.”

“Demek kaçmaya çalıştı,” diye mırıldandı Larry. Sonra gülmeye başladı. Fare Adam alaycı bir tavırla gülerek ona katıldı. Birlikte güldüler.

Hücre kapısı açıldı. Burlson elinde kelepçelerle içeri girdi. Larry hiç direnmeden bileklerini uzattı. Burlson kelepçeleri taktı.

“Kaçmaya çalışmış,” dedi Larry. “Yakında bir gün sen de kaçmaya çalışırken vurulacaksın Burlson.” Gözleri korsana çevrildi. “Sen de öyle Farecik. Kaçmaya çalışırken vurulacaksın.” Tekrar gülmeye başladı ama Fare Adam bu kez, ona katılmadı. Larry’ye asık suratla bakarak kılıcını kaldırdı.

“İndir onu göt herif,” dedi Burlson.

Üç kişi tek sıra halinde dışarı çıktı. Burlson önde Larry ortada Fare Adam ise arkadaydı. Koridorun sonundaki kapıdan geçtikten sonra beş kişilik bir başka grupla karşılaştılar. Adamlardan biri Ralph’ti ve o da kelepçeliydi.

“Selam Larry,” dedi Ralph üzgünce. “Duydun mu? Söylediler mi?”

“Evet. Duydum.”

“Piç kuruları. Ama sonları gelmek üzere değil mi?”

“Evet. Öyle.”

“Kesin sesinizi!” diye homurdandı adamlardan biri. “Asıl sizin sonunuz geldi. Sizi neyin beklediğini pek yakında göreceksiniz. Şahane bir parti olacak.”

“Hayır, artık bitti,” dedi Ralph. “Bilmiyor musunuz? Hissetmiyor musunuz?”

Fare Adam, Ralph’i itti ve tökezlemesine neden oldu. “Kapa çeneni!” diye bağırdı. “Fare Adam bu zırvaları daha fazla duymak istemiyor! Yeter!”

“Yüzün solmuş Farecik,” dedi Larry sırıtarak. “Hem de çok. Şimdi pamuğu andıran sensin.”

Fare Adam kılıcını tekrar çekti ama bu kez korkmuş görünüyordu. Hepsi öyleydi. Havada, hızla yaklaşmakta olan inanılmaz bir şey vardı. Ve o inanılmaz şeyin sanki gölgesine girmiş gibiydiler.

Yan tarafında LAS VEGAS ŞEHİR HAPİSHANESİ yazan zeytin yeşili bir minibüs, güneşli avluda duruyordu. Larry ve Ralph ite kaka minibüse bindirildi. Kapılar çarpıldı, motor çalıştırıldı ve uzaklaştılar. Larry ve Ralph kelepçeli elleri dizlerinin arasında, tahta sıralara oturmuştu.

“Birinin Las Vegas’taki herkesin orada olacağını söylediğini duydum,” dedi Ralph alçak sesle. “Sence bizi çarmıha mı gerecekler Larry?”

“Ya öyle ya da ona benzer bir şey yapacaklar.” İri adama baktı. Ralph’in ter lekeli şapkası buruşmuştu. Tüyü yer yer kelleşmiş ve yıpranmıştı ama hâlâ asi bir şekilde dikiliyordu. “Korkuyor musun Ralph?”

“Hem de nasıl,” diye fısıldadı Ralph. “Canım çok tatlıdır, acıya hiç dayanamam. Aşı olmak için doktora gitmeyi bile sevmezdim. Ertelemek için her türlü bahaneye başvururdum. Ya sen?”

“Çok korkuyorum. Gel yanıma otur.”

Ralph kelepçeleri şıngırdayarak kalkıp onun yanına oturdu. Birkaç dakika sessizce oturdular. “Yüzdük yüzdük kuyruğuna geldik,” dedi Ralph bir süre sonra alçak sesle.

“Öyle.”

“Keşke bize ne yapacağını bilseydim. Görünen o ki bunu büyük bir şova dönüştürecek. Böylece herkes patronun o olduğunu görecek. Bunca yolu bunun için mi geldik?”

“Bilmiyorum.”

Minibüs homurtuyla ilerlemeye devam etti. El ele tutuşarak tahta sırada sessizce oturmaya devam ettiler. Larry korkuyordu ama korkunun gerisinde büyük bir huzur hissediyordu. Her şey yoluna girecekti.

“Kötülükten korkum yok,” diye mırıldandı ama korkuyordu. Gözlerini kapatıp Lucy’yi düşündü. Annesini düşündü. Gelişigüzel düşünceler aklını doldurdu. Okul günlerinde erkenden uyanmak. Kilisede istifra edişi. Rudy ile dokuz yaşlarındayken olukta açık saçık bir dergi bulup her sayfasını incelemeleri. Los Angeles’taki ilk senesinde Yvonne Wetterlin ile final maçını izlemeleri. Ölmek istemiyordu, ölmekten korkuyordu ama bu ihtimali olabildiğince kabullenmişti. Ne de olsa hiçbir zaman seçim şansı olmamıştı ve artık ölümün bir bekleme alanı, bir nevi kulis olduğuna inanmaya başlamıştı. Sahneye çıkmadan önce orada bekleniyordu.

Mümkün olduğunca rahatlamaya ve kendini sona hazırlamaya çalıştı.

Minibüs durdu ve kapılar hızla açıldı. Parlak gün ışığı içeri dolup gözlerini kamaştırdı. Fare Adam ve Burlson içeri atladı. İçeri gün ışığıyla birlikte bir ses de dolmuştu, alçak, gıcırtılı bir uğultu. Ralph bu sesi duyunca başını tedirgince çevirip baktı. Ama Larry sesin ne olduğunu biliyordu.

Tattered Remnants, 1986’da en büyük işini yapmıştı... Chavez Ravine’deki Van Halen konserinde açılış grubuydular. Ve sahneye çıkmalarından hemen önce duyulan ses, bu sesti. Bu yüzden minibüsten neyle karşılaşacağını bilerek indi ve yüz ifadesi değişmedi ama Ralph’in şaşkın yutkunuşunu duydu.

Çok büyük bir otelin ön bahçesindeydiler. Girişin iki yanında kocaman iki piramit vardı. Çimlerin üstüne iki kamyon çekilmişti. Her birinin kasasında çelik çubuklarla yapılmış birer kafes vardı.

Kamyonların etrafı insanlarla çevriliydi. Kumarhanenin otoparkında, lobiye açılan kapıya giden basamaklarda, konukların gelip arabalarını anahtarlarıyla görevliye bıraktığı girişteki yuvarlak yolda dikiliyorlardı. Otelin önündeki yola bile taşmışlardı. Bazı gençler kız arkadaşlarını gösteriyi daha iyi seyredebilsinler diye omuzlarına almıştı. Alçak uğultu, kalabalığın sesiydi.

Larry onlara baktı ve göz göze geldiği herkes bakışlarını kaçırdı. Her bir yüz solgun, mesafeli ve ölüm fermanlarının farkında gibi görünüyordu. Buna rağmen hâlâ oradaydılar.

Ralph ile kafeslere doğru itildiler ve Larry ilerlerken zincirlerle kancalı arabaları fark etti. Anlamlarını ilk kavrayan Ralph oldu. Ne de olsa ömrünün büyük bölümünü aletler ve makineler arasında geçirmişti.

“Larry,” dedi kuru bir sesle. “Bizi çekerek parçalara ayıracaklar!”

“Hadi girin içeri,” dedi Fare Adam sarımsak kokulu nefesini suratına doğru vererek. “Kafesine git Pamuk Oğlan. Gösterinin yıldızı sizsiniz.”

Larry kamyonun kasasına tırmandı.

“Gömleğini ver Pamuk Oğlan.”

Larry gömleğini çıkarıp verdi. Serin sabah havasını çıplak göğsünde hissetti. Ralph de kendi üstünü çıkarmıştı. Kalabalıktan mırıltılar yükseldi ve kısa süre sonra kesildi. İkisi de uzun yürüyüşün ardından bir deri bir kemik kalmıştı. Kaburgaları bariz bir şekilde belli oluyordu.

“Kafese gir Pamuk Oğlan.”

Larry itiraz etmeden kafese girdi.

Artık emirleri Barry Dorgan veriyordu. Yüzünde tiksinti dolu bir ifadeyle bir yerden diğerine geçiyor, hazırlıkları kontrol ediyordu.

Dört arabayı kullanacak olan sürücüler yerlerine yerleşti ve motorları çalıştırdı. Ralph bir an hareketsiz durduktan sonra kafesin içine sarkan kelepçelerden birini aldı ve küçük delikten dışarı fırlattı. Kelepçe, Paul Burlson’ın kafasına isabet edince kalabalıktan gergin gülüşmeler yükseldi.

“Hareketlerine dikkat etsen iyi olur ahbap,” dedi Dorgan. “Yoksa seni tutmaları için adam göndereceğim.”

“Bırak ne istiyorlarsa yapsınlar,” dedi Larry, Ralph’e. Dorgan’a döndü. “Hey Barry. Sana bunu Santa Monica Polis Teşkilatı’nda mı öğrettiler?”

Kalabalıktan yine gülüşmeler yükseldi. “Polis şiddeti!” diye bağırdı bir cesur yürek. Dorgan kıpkırmızı oldu ama bir şey söylemedi. Zincirleri Larry’nin kafesine getirdi. Larry zincirlere tükürdü ve yeterince tükürüğü olduğu için şaşırdı. Kalabalığın arka tarafından hafif bir tezahürat yükselince Larry, belki budur, belki başkaldıracaklardır, diye düşündü.

Ama kalbi buna inanmıyordu. Yüzleri fazla solgun, fazla maskeleşmişti. Arka taraftan yükselen tezahüratların hiçbir anlamı yoktu. Sınıfta birkaç öğrencinin şamata yapmasından farklı değildi. Burada şüphe –hissedebiliyordu– ve hoşnutsuzluk vardı. Ama Flagg bunu bile renklendiriyordu. Bu insanlar gecenin kör saatinde artık bomboş olmuş dünyanın bir başka noktasına sinsice kaçacak ve Yürüyen Adam gidişlerine göz yumacaktı. Çünkü yanında sadece Burlson ve Dorgan gibilerden oluşan çekirdek kadroyu tutmasının yeterli olacağını biliyordu. Kaçaklar daha sonra yakalanıp inançsızlıkları için cezalandırılabilirdi. Burada açık bir isyanın olmayacağı muhakkaktı.

Dorgan, Fare Adam ve üçüncü bir adam, bulunduğu kafese girdi. Fare Adam zincirlere lehimlenmiş kelepçeleri Larry’nin bileklerine takmak üzere hazır tutuyordu.

“Ellerini uzat,” dedi Dorgan.

“Kanun ve düzen ne harika kavramlar değil mi Barry?”

“Uzat dedim kahrolası!”

“Seni biraz solgun gördüm, Dorgan... kalbin bugünlerde nasıl?”

“Sana son kez söylüyorum arkadaş. Ellerini parmaklıklardan dışarı uzat!”

Larry söyleneni yaptı. Kelepçeler takıldı. Dorgan ve diğerleri çıktı; kafesin kapısı kapatıldı. Larry sağ tarafına baktı ve Ralph’in başı öne eğik halde kendi kafesinde durduğunu gördü. Onun elleri de kelepçelenmişti.

“Bunun yanlış olduğunu biliyorsunuz!” diye haykırdı Larry ve yıllarca şarkı söylemekle eğitilmiş olan sesi, göğsünden şaşırtıcı bir gürlükte yükseldi. “Engel olmanızı beklemiyorum ama unutmamanızı umuyorum! Öleceğiz, çünkü Randall Flagg bizden korkuyor! Bizden ve arkamızda bıraktığımız insanlardan korkuyor!” Kalabalıktan mırıltılar yükseldi. “Nasıl öldüğümüzü sakın unutmayın! Ve bilin ki böyle can verme sırası sizde olabilir! Kafeste bir hayvan gibi, onursuzca!”

Tekrar mırıltılar yükseldi. Öfkeliydiler ve sonra sessizlik çöktü.

“Larry!” diye seslendi Ralph.

Flagg otelin önündeki basamaklardan iniyordu. Lloyd Henreid yanındaydı. Flagg’in üstünde ekose bir gömlek, kot pantolon ve göğüs cepleri rozetli bir kot mont vardı. Ayağına yine topukları aşınmış kovboy çizmelerini giymişti. Çöken ani sessizlikte tek duyulan, topuklarının çıkardığı sesti... zamanın dışından bir ses.

Kara Adam sırıtıyordu.

Larry gözlerini ona dikip baktı. Flagg iki kafesin arasında durdu ve başını kaldırdı. Sırıtışında karanlık bir çekicilik vardı. Kontrol tamamen elindeydi ve Larry bunun Kara Adam’ın hayatının, özlemle beklediği zirve anı olduğunu anladı.

Flagg onlara arkasını dönerek kalabalığa baktı. Hiç kimse onunla göz göze gelmiyor, kime baksa bakışlarını kaçırıyordu. “Lloyd,” dedi yavaşça ve midesi bulanmıyormuş gibi görünen, yüzü solmuş Lloyd, ona parşömen gibi kıvrılmış bir kâğıt uzattı.

Kara Adam kâğıdı açtı, kaldırdı ve konuşmaya başladı. Sesi gür, yumuşak ve hoştu. Sessizlikte, kara bir gölün yüzeyindeki gümüşi dalga gibi yayılıyordu. “Herkes bilsin ki ben, Randall Flagg, 30 Eylül 1990’da, salgın yılında, İlk Yıl’da, bu beyannamenin altına imzamı attım.”

“Adın Flagg falan değil!” diye kükredi Ralph. Kalabalıktan şaşkın mırıltılar yükseldi. “Neden onlara gerçek ismini söylemiyorsun?”

Flagg, ona aldırmadı.

“Bilinsin ki bu adamlar, Lawson Underwood ve Ralph Brentner casustur. Las Vegas’a karanlığın perdesini kullanarak, sinsice girmiş ve aramıza iyi niyetle değil, kötü amaçlarla gelmişlerdir...”

“Daha neler,” dedi Larry. “Gün ortasında otoyoldan gelmek ne zamandan beri sinsice oldu?” Sesi iyice yükseldi. “Bizi öğle vakti anayoldan aldılar, karanlığın perdesini nasıl kullanmışız?”

Flagg, Larry ve Ralph’in suçlamalara cevap verme hakkı bulunduğuna inanıyormuşçasına bunlara sabırla tahammül gösterdi... nasılsa sonucu hiçbir şekilde değiştiremeyeceklerdi.

Larry susunca devam etti. “Indian Springs’teki helikopter bombalanmalarının, dolayısıyla Carl Hough, Bill Jamieson ve Cliff Benson’ın ölümlerinin sorumluluğu bu adamlara aittir. Cinayet işlemişlerdir.”

Larry kalabalığın ön sırasında duran bir adamla göz göze geldi. Bilmiyordu ama bu adam, Indian Springs’teki operasyon şefi, Stan Bailey’di. Adamın yüzünün şaşkınlık dolu olduğunu ve Çöp Adam gibi saçma sapan bir şey söylediğini gördü.

“Bu adamlar, aramıza başka casuslar göndermişler ve hepsi öldürülmüştür. Bu suçluların da ölüm cezasına çarptırılmalarına ve parçalanarak öldürülmelerine karar verilmiştir. Cezanın yerine getirilişine tanıklık etmek, göreviniz ve yükümlülüğünüzdür. Böylece bugün burada olanları unutmaz ve sizden sonra gelenlere anlatabilirsiniz.”

Flagg ortamı yumuşatmak istercesine sırıttı ama buz gibi olan sırıtışı, bir köpekbalığının ağzını andırıyordu.

“Çocuklu olanlar muaf tutulacaktır.”

Motorları, sabah havasına egzoz dumanları üfleyerek alçak bir homurtuyla çalışmakta olan arabalara döndü. O sırada, kalabalığın ön kısmında bir hareketlilik oldu. Bir adam, insanları yararak öne çıktı. Yüzü neredeyse üzerindeki aşçı önlüğü kadar beyaz olan, iri kıyım bir adamdı. Kara Adam kâğıdı Lloyd’a geri verdi ve Whitney Horgan açıklığa çıktığında Lloyd’un elleri istemsizce kasıldı. Kâğıt ikiye ayrılırken, bariz bir yırtılma sesi duyuldu.

“Hey, millet!” diye bağırdı Whitney.

Kafaları karışan insanlar aralarında konuşmaya başladı. Whitney hastaymış gibi baştan ayağa titriyordu. Başı Kara Adam’a doğru dönüp ardından hemen başka yöne çevriliyordu. Flagg, Whitney’e insafsız bir gülümsemeyle baktı. Dorgan aşçıya doğru yürümeye başladı ama Flagg, onu elinin bir hareketiyle durdurdu.

“Bu yapılan doğru değil!” diye haykırdı Whitney. “Biliyorsunuz!”

Kalabalığa ölüm sessizliği çöktü. Her biri adeta bir mezar taşıydı.

Whitney’in boğazının hareketleri gözle görülebiliyordu. Âdemelması sopadaki maymun gibi yukarı çıkıp iniyordu.

“Bir zamanlar hepimiz Amerikalıydık!” diye bağırdı Whitney sonunda. “Amerikalılar böyle davranmaz! Belki çok önemli biri değildim, sıradan bir aşçıydım ama yine de Amerikalıların böyle davranmayacağını biliyorum. Kovboy çizmeli manyak bir katilin peşinden...”

Las Vegas’ın yeni sakinleri dehşete düşerek yutkundu. Larry ve Ralph ne bekleyeceklerini bilemeyerek birbirine baktı.

“Evet, aynen öyle!” dedi Whitney ısrarlı bir şekilde. Teri, yüzünden aşağı gözyaşları gibi süzülüyordu. “Bu adamların gözlerinizin önünde ikiye ayrılmasını izlemek istiyorsunuz öyle mi? Sizce yeni bir hayata böyle mi başlanır? Böyle bir hareket hiçbir koşulda doğru olamaz! Buna izin verirseniz ömrünüzün sonuna dek kâbuslar göreceksiniz!”

Kalabalık, mırıldanarak aynı görüşte olduğunu ifade etti.

“Buna bir son vermeliyiz,” dedi Whitney. “Biliyorsunuz, değil mi? Bence düşünüp... bunu...”

“Whitney.” Sesi ipek gibi yumuşacıktı. Fısıltıdan biraz yüksekti, ama kekeleyen aşçıyı susturmaya yetmişti. Whitney dudakları sessizce kıpırdayarak ona baktı. Gözleri, bir uskumrununkiler gibi sabitlenmişti. Ter artık yüzünden aşağı oluk oluk akıyordu.

“Sessiz kalmalıydın Whitney.” Sesi yumuşaktı ama herkes duyabiliyordu. “Gitmene göz yumacaktım... seni neden isteyeyim ki?”

Whitney’in dudakları kıpırdadı ama sesi hâlâ çıkmıyordu.

“Buraya gel Whitney.”

“Hayır,” diye fısıldadı Whitney, ama bu cılız itirazı sadece Lloyd, Ralph, Larry ve muhtemelen bir de Barry Dorgan duydu. Whitney’in ayakları, ağzından çıkanı duymamış gibi hareket etmeye başladı. Genişlemiş, eski ayakkabıları çimlere sürterek ilerledi ve Whitney bir hayalet gibi Kara Adam’a yaklaştı.

Kalabalık, sarkık bir çene ve hiç kırpılmadan bakan bir göz oldu.

“Planlarınızdan haberim vardı,” dedi Kara Adam. “Niyetinizin ne olduğunu biliyordum. Ve tekrar geri almaya hazır olana dek bu sinsice gidişinize göz yumacaktım. Belki bir sene sonra, belki on. Ama artık böyle bir şansın kalmadı Whitney. Emin ol, kalmadı.”

Whitney sesine son kez kavuştu ve boğuluyormuşçasına haykırdı. “İnsan falan değilsin sen! Bir tür... şeytansın!”

Flagg sol elinin işaretparmağını uzattı. Parmağının ucu neredeyse Whitney’in çenesine değecekti. “Evet, haklısın,” dedi. Sesi öyle alçaktı ki sadece Lloyd ve Larry duyabildi. “Öyleyim.”

Leo’nun bıkmadan usanmadan oynadığı pinpon topu büyüklüğünde mavi bir ateş topu, Flagg’in parmağının ucunda hafif bir cızırtıyla belirdi.

İzleyenlerden hazan rüzgârına benzer bir iç çekiş yükseldi.

Whitney bir çığlık attı ama kıpırdamadı. Alev topu çenesine çarptı ve aniden yanık et kokusu duyuldu. Ardından dudaklarına geçen alev topu, iki dudağını mühürleyerek Whitney’in çığlığını yuvalarından fırlayan gözlerine hapsetti. Sonra yanağında yanık izi bırakarak gözüne doğru ilerledi.

Gözlerini dağladı.

Alnında duraksadığı sırada Larry, Ralph’in sürekli aynı şeyi tekrarlamakta olduğunu duydu ve kendisi de söylemeye başladı: “Kötülükten korkum yok... kötülükten korkum yok... kötülükten korkum yok...”

Ateş topu Whitney’in alnından kafasının tepesine yöneldi ve ortalığa yanık saç kokusu yayıldı. Ardında kelleşmiş, iğrenç bir yol bırakarak başının arkasına doğru ilerledi. Whitney ayakta bir an sallandıktan sonra neyse ki yüzüstü düşerek o korkunç görüntüyü gizlemiş oldu.

Kalabalıktan uzun, ıslığa benzer bir aaaaahhh sesi yükseldi. 4 Temmuz kutlamalarında havai fişeklerin gösterisine hayran kalan insanların çıkaracağı türden bir sesti. Mavi ateş topu büyüyerek havada asılı kaldı. Gözleri kısmadan bakılamayacak kadar parlaklaşmıştı. Kara Adam parmağını ateş topuna doğru kaldırdı ve top, yavaşça kalabalığa yaklaştı. Ön sıradakiler –aralarında yüzü bembeyaz kesilmiş Jenny Engstrom da vardı– korkuyla geriledi.

Flagg gök gürültüsü gibi bir sesle onlara meydan okudu: “Kararıma başka itiraz eden var mı? Eğer varsa hemen konuşsun!”

Bunun üzerine derin bir sessizlik yaşandı.

Flagg tatmin olmuş görünüyordu. “O halde başlaya...”

Başlar aniden ondan başka tarafa dönmeye başladı. Kalabalıkta mırıldanmalar oldu, sonra uğultu arttı. Flagg böyle bir şeyi hiç beklemiyormuş gibiydi. İnsanlardan şimdi hayret nidaları yükselmeye başlamıştı, ama onları neyin şaşırttığı hâlâ belli değildi. Ateş topu alçalıp kararsızca dönmeye başladı.

Elektrikli motorun alçak uğultusu, Larry’nin kulağına çalındı. Ve yine o tuhaf ismi duyar gibi oldu; Adam... Çöp Adam... Çöpçü Adam... Çöpçü...

Biri, Kara Adam’ın meydan okuyuşuna karşılık verircesine kalabalığı yararak yaklaşıyordu.

Flagg kalbinin korkuyla dolduğunu hissetti. Bilinmedik ve umulmadık olana duyulan korku. Her şeyi, Whitney’in anlık çıkışını bile öngörmüştü. Bu hariç her şeyi önceden biliyordu. Kalabalık –onun halkı– yarılıyor, geriliyordu. Tiz, yüksek ve dondurucu bir çığlık duyuldu. Biri kalabalıktan ayrılıp kaçtı. Ardından biri daha. Ve zaten huzursuz olan kalabalık, dağılmaya başladı.

“Yerinizden ayrılmayın!” diye bağırdı Flagg avazı çıktığı kadar ama faydasızdı. Kalabalık, kuvvetli bir rüzgâra dönüşmüştü ve rüzgârı Kara Adam bile durduramazdı. İçinde iktidarsız, korkunç bir hiddet belirip korkusuyla birleşti ve yepyeni, patlamaya hazır bir karışım meydana getirdi. Yine istediği gibi olmamıştı. Yine son dakikada bir terslik olmuştu. Oregon’daki yaşlı avukat gibi. Boğazını kırık camla deşen kadın gibi. Nadine gibi... Nadine...

Dört bir tarafa koşarak uzaklaşıyorlardı. Bir korku hikâyesinden fırlamışa benzeyen son konuğu görmüşlerdi. Belki de gördükleri, korkunç bir nihai cezanın suretiydi.

Ve geri dönen gezginin yanında ne getirdiğini görmüşlerdi.

Kalabalık erirken, Randall Flagg de gördü. Larry, Ralph ve elinde hâlâ yırtılmış kâğıt parçalarını tutar halde donakalan Lloyd Henreid de görmüştü.

Gelen, artık Çöpçü Adam olarak tanınan Donald Merwin Elbert’tı. Sonsuza dek de öyle bilinecekti.

Uzun, kirli bir elektrikli aracın direksiyonundaydı. Aracın dayanıklı aküleri neredeyse bitmek üzereydi. Araba homurdanıyor, mırıldanıyor, tekliyordu. Ön koltuktaki Çöpçü Adam çılgın bir kukla gibi sarsılıyordu.

Radyasyon zehirlenmesinin son safhalarındaydı. Saçları dökülmüştü. Paçavraya dönmüş gömleğinin altından görünen kolları cılk yaralarla kaplıydı. Suratı, çölün rengini soldurduğu tek bir mavi gözün korkunç, acınası bir bilinçle bakmakta olduğu, delik deşik, kıpkırmızı bir çorbaya dönüşmüştü. Bütün dişleri dökülmüştü. Tırnakları da öyle. Göz kapakları iyice incelmişti.

Cehennemin alev alev karanlık deliğinden çıkıp gelmişe benziyordu.

Flagg donakalmış bir halde Çöpçü’nün yaklaşmasını izledi. Sırıtışı yok olmuştu. Yüzündeki pembelik gitmişti. Yüzü aniden solgun, şeffaf camdan yapılma bir pencereye dönüşmüştü.

Çöpçü Adam’ın sesi, sıska göğsünden huşuyla yükseldi. “Sana onu getirebildim... ateşi getirdim... lütfen... özür dilerim...”

Harekete geçen Lloyd oldu. Bir adım attı, sonra bir adım daha. “Çöpçü... Çöpçü dostum...” Sesi çatallıydı.

Tek göz, acıyla dönerek sesin kaynağını aradı. “Lloyd? Sen misin?”

“Benim, Çöpçü.” Lloyd tıpkı Whitney gibi zangır zangır titriyordu. “Hey, ne var orada? Ne getir...”

“En büyüğü,” dedi Çöpçü mutlulukla. “Atom bombası.” Elektrikli aracın ön koltuğunda, bir ayinde kendinden geçmiş gibi öne arkaya sallanmaya başladı. “En büyük ateş, büyük yangın, atom bombası, sana canım feda!”

“Götür onu Çöpçü,” diye fısıldadı Lloyd. “Çok tehlikeli. Bu... bu sıcak. Götür onu...”

“Gönder şunu Lloyd,” diye mızmızlandı artık Solgun Adam olan Kara Adam. “Nereden aldıysan oraya geri götürsün. Gönder...”

Çöpçü Adam’ın işleyen tek gözünde soru işaretleri belirdi. “Nerede o?” diye sordu ve sesi yükselerek acı dolu bir ulumaya dönüştü. “Nerede? Gitmiş! Nerede? Ne yaptınız ona?”

Lloyd son bir çabayla ona ulaşmayı denedi. “Çöpçü, o şeyi götürmen gerek. Sen...”

Ve Ralph aniden bağırdı: “Larry! Larry! Tanrı’nın Eli!” Ralph’in yüzünde korkunç bir neşe vardı. Gözleri parlıyordu. Gökyüzünü işaret etti.

Larry başını kaldırıp baktı. Flagg’in parmağının ucundan çıkardığı elektrik topunu gördü. Büyüyüp devasa bir boyuta ulaşmıştı. Havada Çöpçü Adam’a doğru süzülüyor, saç telleri gibi kıvılcımlar saçıyordu. Larry havanın elektrikle yüklü olduğunu hissetti. Bedenindeki bütün tüyler ayaklanmıştı.

Ve gökyüzünde ki şey gerçekten bir ele benziyordu.

“Yoooo!” diye uludu Kara Adam.

Larry, ona baktı... ama Kara Adam artık orada değildi. Flagg’in bulunduğu yerin önünde korkunç bir canavar olduğunu görür gibi oldu. Kamburu çıkmış, neredeyse şekilsiz bir yığındı, karanlık gözbebekleri ve kocaman sarı gözleri olan bir yaratık.

Ve yok oldu.

Larry, Flagg’in içleri boş giysilerinin –kot montu, kot pantolonu, kovboy çizmeleri– bir anlığına dimdik durduğunu gördü. O an, üzerinde oldukları bedenin biçimini almışlardı. Hemen sonra yere yığıldılar.

Havadaki çıtırdayan mavi alev topu, Çöpçü Adam’ın her nasılsa Nellis Range’dan oraya dek kullandığı sarı araca doğru atıldı. Radyasyon bedenine iyice çöreklenirken saçlarını kaybetmiş, kan kusmuş, son olarak dişleri dökülmüştü, ama bunların hiçbiri, bombayı Kara Adam’a getirme isteğini azaltmamıştı.

Mavi alev topu, karşı konulmaz bir güçle çekiliyormuşçasına sarı aracın arkasına daldı.

“Ha siktir, boku yedik!” diye haykırdı Lloyd Henreid. Ellerini başına götürüp diz çöktü.

Ah Tanrım, şükürler olsun, diye düşündü Larry. Kötülükten korkum yok, kötülükten kor...

Bembeyaz, sessiz ışık dünyayı kapladı.

Kutsal ateş, erdemli erdemsiz herkesi yuttu.

74. Bölüm

Stu şafak vakti bölük pörçük uykusundan, Kojak yanı başında yatıyor olmasına rağmen titreyerek uyandı. Sabah havası serindi ama Stu titremesine rağmen yanıyordu. Ateşi vardı.

“Soba gibi yanıyorum,” diye mırıldandı ve Kojak, ona baktı. Kuyruğunu salladıktan sonra koşarak uzaklaştı. Bir parça kuru dal getirip Stu’nun ayaklarının dibine bıraktı.

“Sopa demedim, soba dedim, ama bu da işime yarar,” dedi Stu köpeğe. Tekrar gönderip bir düzine kadar dal toplattı. Kısa süre sonra güzel bir ateş yakmıştı. Ateşin dibindeydi, yüzünden aşağı ter süzülüyordu ama buna rağmen üşüyordu. Trajikomikti. Grip ya da ona çok benzer bir şeye yakalanmıştı. Glen, Larry ve Ralph’in gidişinden iki gün sonra yakalanmıştı. Sonraki iki gün ise grip onu değerlendirmeye almış gibiydi –yerleşmeye değer mi değmez mi? Görünüşe bakılırsa sınavı geçmişti. Her geçen saat kendini daha kötü hissediyordu. Bu sabah ise daha da kötüleşmişti.

Stu ceplerindeki ıvır zıvır arasında kısalmış bir kurşunkalem, küçük bir bloknot (bir zamanlar hayati önem verdiği Özgür Bölge idaresiyle ilgili meseleler artık gözüne aptalca görünüyordu) ve anahtarlığını bulmuştu. Anahtarlığına son birkaç gün içinde sık sık bakmış ve yarattığı güçlü üzüntü ve nostalji hissi karşısında şaşkına dönmüştü. Anahtarlardan biri, dairesine aitti. Bir diğeri, soyunma odasındaki dolabının anahtarıydı. Bir başkası, pek çok yeri paslanmış olan 1977 model Dodge’unun yedek anahtarıydı ve bildiği kadarıyla hâlâ Arnette’teki Thompson Sokağı’nda 31 numaralı apartmanın arkasında park edilmiş halde duruyordu.

Anahtarlıkta bir adres kartı da vardı. Üzerinde STU REDMAN, THOMPSON SOKAĞI NO: 31 - TEL: (713) 555-6283 yazıyordu. Anahtarları halkadan çıkarıp dalgınca havaya atıp tuttuktan sonra uzaklara fırlattı. Bir zamanlar olduğu adamdan geriye son kalanlar da çukurun kıyısında, muhtemelen sonsuza dek kalacağı kuru çalılığa düştü. Adres kartını plastik kılıfından çıkardı ve bloknottan boş bir sayfa kopardı.

Sevgili Frannie, yazdı en üste.

Ona bacağını kırana dek olup biten her şeyi anlattı. Onu tekrar görmeyi umduğunu ama bunun pek muhtemel görünmediğini yazdı. Tek ümidi, Kojak’ın Özgür Bölge’yi bulabilmesiydi. Gözyaşlarını elinin tersiyle dalgınca sildikten sonra onu sevdiğini yazdı. Ardımdan yas tutup hayatına devam etmeni umuyorum, diye yazdı. Bebekle yolunuza devam etmeniz gerek. Şimdi önemli olan bu. İçini çekti ve kâğıdı katlayarak plastik kılıfa soktu. Sonra anahtarlığı Kojak’ın tasmasına taktı.

“Uslu köpek,” dedi işini bitirince. “Gidip etrafa bakınmak ister misin? Belki bir tavşan falan bulursun?”

Kojak, Stu’nun düşüp bacağını kırdığı yerden yukarı tırmanıp gözden kayboldu. Stu, köpeğin ardından özlem ve buruk bir neşeyle baktıktan sonra Kojak’ın geçen gün sopa yerine getirdiği 7-Up kutusunu aldı. Kutuyu çukurda biriken çamurlu suyla doldurdu. Çamur, bir süre sonra dibe çöküyordu. Suyun tadı berbattı ama Stu’nun annesinin de diyeceği gibi, berbat olması hiç olmamasından iyiydi. Ağır ağır içerek susuzluğunu giderdi. Boğazı yutkunurken acıyordu.

“Hayat gerçekten boktan,” diye mırıldandı ve kendi kendine güldü. Parmaklarıyla boğazında, tam çenesinin altında bulunan şişlikleri yokladı. Sonra tahtalarla sabitlenmiş bacağını uzatarak yatıp uyudu.

Yaklaşık bir saat sonra toprağı panikle tırmalayarak aniden uyandı. Kâbus mu görmüştü? Eğer öyleyse hâlâ uyanamamış gibiydi. Toprak, ellerinin altında yavaşça hareket ediyordu.

Deprem? Deprem mi oluyor?

Bir an için hayal gördüğünü, uyurken ateşinin yine yükseldiğini ve sanrılara yol açtığını düşündü. Ama yamaca bakınca toprağın ince katmanlar halinde kaymakta olduğunu fark etti. Sekerek yuvarlanan taşlara hayretle baktı. Sonra hafif bir gürültü duydu, sanki kulaklarına doğru uzanıyordu. Bir süre sonra nefes almakta zorlanmaya başladı. Çukurun içindeki hava çekiliyormuş gibiydi.

Tepesinden bir mızırdanma sesi geldi. Kojak kuyruğunu bacaklarının arasına kıstırmış, çukurun kenarına çökmüştü. Batıya, Nevada’ya doğru bakıyordu.

“Kojak!” diye panikle haykırdı Stu. O gümbür diye sarsan ses onu dehşete düşürmüştü, sanki Tanrı, çölde fazla uzakta olmayan bir yere ayağını sertçe basmıştı.

Kojak aşağı inip inleyerek yanına geldi. Stu hayvanı okşarken titrediğini hissetti. Görmek zorundaydı, buna mecburdu. Üzerine ani bir kesinlik hissi çöktü. Olması gereken her neyse, o an oluyordu. Tam o sırada.

“Yukarı çıkıyorum oğlum,” diye mırıldandı Stu.

Çukurun doğusuna doğru süründü. Bu taraf biraz daha dikti, ama tutunabileceği yerler daha fazlaydı. Son üç gündür oradan tırmanabileceğini düşünmüş ama denemek için bir sebep görememişti. Çukurun dibinde rüzgârdan korunuyordu, üstelik suyu da vardı. Ama artık tırmanması gerekiyordu. Görmeliydi. Tahtalarla sabitlenmiş bacağını ardından bir sopa gibi sürükleyerek tırmanmaya başladı. Yukarı baktığında çukurun kenarı gözüne çok uzak göründü.

“Yapamayacağım oğlum,” diye mırıldandı ama yine de tırmanmaya başladı.

Aşağıda yeni bir toprak yığını oluşmuştu... deprem yüzünden. Ya da her neyse işte. Stu taze tepeciği aştı ve elleriyle sağlam dizinden destek alarak tırmanmaya çalıştı. Üç metre tırmanmıştı ki bir çıkıntıya tutunamayıp bir metre geri kaydı.

“Yok yok, asla başaramayacağım,” dedi soluk soluğa ve dinlendi.

On dakika sonra tırmanışa devam etti ve üç metre daha ilerledi. Yine dinlendi. Tekrar tırmandı. Tutunacak bir yer bulamayınca biraz sola kaymak zorunda kaldı. Kojak hemen yanındaydı. Ona eşlik ediyor, muhtemelen suyunu ve ateşini bırakıp gitmekle aptallık ettiğini düşünüyordu.

Sıcak. Çok sıcak.

Ateşi yine yükseliyor olmalıydı ama neyse ki titremeler azalmıştı. Yüzünden ve kollarından ter akıyordu. Toz toprak içinde kalmış yağlı saçları gözlerine giriyordu.

Tanrım, yanıyorum! Ateşim en az otuz sekiz olmalı...

Gözü Kojak’a takıldı. Gördüğünü kavraması neredeyse bir dakika sürdü. Kojak’ın dili sarkmıştı, nefes nefeseydi. Demek ateş değildi ya da tek sebep ateş değildi, çünkü Kojak da sıcaktan mustaripti.

Aniden tepelerinde ötüşen bir kuş sürüsü belirdi.

Onlar da hissediyor. Her neyse, onu kuşlar da hissediyor.

Korkusu ona biraz daha güç verdi ve tırmanmaya devam etti. Bir saat geçti. İki saat. Her santim için mücadele etmesi gerekiyordu. Saat öğlen bir olduğunda kenardan sadece iki metre uzaktaydı. Tepesinde asfalt yolun kenardan uzanan kalıntılarını görebiliyordu. Sadece iki metre kalmıştı ama burada toprak daha pürüzsüz ve dikti. Bir yılan gibi karnının üstünde sürünerek ilerlemeyi denedi ama yolun altındaki gevşek toprak altından kayarak buna izin vermedi. Tekrar denemesi halinde altındaki toprağın tamamen kayacağından, daha önceki gibi aşağı yuvarlanacağından ve diğer bacağını da kıracağından korktu.

“Burada kaldım,” diye mırıldandı. “Şimdi ne olacak?”

Ne olacağı çok kısa bir süre sonra anlaşıldı. Altındaki toprak, hiç kıpırdamadığı halde kaymaya başladı. İki üç santim geriledi ve tutunacak sağlam bir yer aradı. Kırık bacağı fena halde zonklamaya başlamış ve ne yazık ki tırmanışa başlamadan önce Glen’in haplarından içmeyi akıl edememişti.

Beş santim daha kaydı. Sonra on. Sol bacağı şimdi boşlukta sallanıyordu. Sadece elleriyle tutunuyordu ve o bakarken parmakları nemli toprakta yollar açarak kaymaya başladı.

“Kojak!” diye haykırdı ama hiçbir beklentisi yoktu. Kojak yanında beliriverdi. Stu kurtarılmayı beklemiyordu, boğulmakta olan bir adam gibi körlemesine bir yere tutunma içgüdüsüyle köpeğin boynuna sarıldı. Kojak ondan kurtulmaya çalışmadı. Ayakları toprağa sıkıca basıyordu. Bir an canlı bir heykel gibi kıpırdamadan durdular. Sonra Kojak harekete geçerek onu yavaş yavaş çekmeye başladı. Çakıllar patilerinin altından kayıp Stu’nun suratına çarpmaya başlayınca Stu gözlerini kapadı. Hemen sağ kulağının dibinde hava kompresörü gibi nefes almakta olan Kojak, onu var gücüyle çekiyordu.

Stu gözlerini hafifçe aralayınca neredeyse tepeye varmış olduklarını gördü. Kojak’ın başı öne eğikti. Arka bacaklarını deli gibi itiyordu. On santim daha ilerledi ve bu kadarı yetti. Stu ümitsiz bir çığlıkla Kojak’ı bırakıp bir asfalt çıkıntısını kavradı. Çıkıntı kopup elinde kaldı. Hemen atılıp bir diğerini yakaladı. İki tırnağı takılıp kopunca acıyla bağırdı. Canı o kadar yandı ki gözleri yaşlarla doldu. Sağlam bacağından destek alarak ileri atıldı ve nihayet kendini yolun üstüne atıp uzandı. Gözlerini bitkince kapadı.

Kojak yanına gelmişti. Hafifçe inleyerek Stu’nun yüzünü yaladı.

Stu, o andan sonra hafifçe doğrulup batıya baktı. Sıcak... bulutlar halinde yüzüne çarpmakta olan ısının farkında olmadan uzun bir süre boyunca baktı.

“Aman Tanrım,” dedi sonunda cılız, çatlak bir sesle. “Şuraya bak Kojak. Larry. Glen. Hepsi gitmiş. Tanrım, her şey gitmiş. Her şey.”

Mantar bulutu, uzun, tozlu bir kolun ucundaki yumruk gibi ufukta yükseliyordu. Kenarları şekilsizleşmeye başlamıştı, artık dağılıyordu. Gerisinden, güneş erken batmaya karar vermiş gibi turuncu kızıl bir ışıltı sızıyordu.

Ateş fırtınası, diye düşündü Stu.

Las Vegas’takilerin hepsi ölmüştü. Biri bir yerde yanlış bir adım atmış ve nükleer bir silah patlamıştı... görünüşe ve yarattığı hisse bakılırsa çok büyük bir bombaydı. Glen, Larry, Ralph... henüz Las Vegas’a varmamışlarsa bile, hâlâ yürüyor olsalar bile olay yerine diri diri kızaracak kadar yakın oldukları muhakkaktı.

Kojak yanında mutsuzca inledi.

Radyoaktif serpintiler. Rüzgâr ne tarafa savuracak?

Fark eder miydi?

Fran’e yazdığı notu hatırladı. Bu olayı eklemesi çok önemliydi. Rüzgâr doğuya doğru estiği takdirde sorunlar yaratabilirdi ama daha da önemlisi, Kara Adam’ın harekât merkezi olan Las Vegas’ın artık haritadan silinmiş olduğuydu ve herkesin bunu bilmesi gerekiyordu. İnsanlar, birilerinin onları almasını bekleyen ölümcül silahlarla birlikte buharlaşmıştı. Bütün bunları notuna eklemeliydi.

Ama henüz değil. Gücü yoktu. Tırmanış onu çok yormuş, ufukta dağılmakta olan mantar bulutunu görmek de iyice bitkinleştirmişti. İçinde bir zafer hissi yoktu. Sadece donuk, yıpratıcı bir bezginlik hissediyordu. Tekrar yola uzandı ve uykuya dalmadan önceki son düşüncesi, kaç megaton, oldu. Kimsenin buna cevap verebileceğini veya cevap vermek isteyeceğini sanmıyordu.

Uyandığında saat altıyı geçiyordu. Mantar bulutu gitmişti ama batıda gökyüzü, yanık ten gibi öfkeli bir pembemsi kırmızıya bürünmüştü. Stu yolun kenarına süründü ve yine bitkince uzandı. Titremeler geri dönmüştü. Ve ateş. Bileğini alnına dokundurarak kaç derece olduğunu tahmin etmeye başladı. Otuz sekiz derecenin üzerinde olduğunu düşündü.

Kojak ağzında ölü bir tavşanla alacakaranlığın içinden çıkageldi. Tavşanı, Stu’nun ayaklarının dibine bıraktı ve övgü bekleyerek kuyruğunu salladı.

“Aferin,” dedi Stu yorgunca. “Akıllı köpek.”

Kojak’ın kuyruğu daha hızlı sallanmaya başladı. Evet, ben çok akıllı bir köpeğim, der gibiydi. Ama bir şey beklercesine Stu’ya bakmaya devam ediyordu. Merasimin bir bölümü eksik kalmıştı. Stu neyin eksik olduğunu bulmaya çalıştı. Beyni çok yavaş çalışıyordu. Sanki o uyurken biri içini pekmezle doldurmuştu.

“Akıllı köpek,” diye tekrarladı ve ölü tavşana baktı. Sonra hatırladı ama kibritlerinin yanında olup olmadığından emin değildi. “Getir Kojak,” dedi daha ziyade köpeği mutlu etmek için. Kojak hemen fırladı. Kısa süre sonra epeyce kuru dal toplayıp getirmişti.

Kibritler Stu’nun yanındaydı ama kuvvetli bir esinti başlamıştı ve elleri titriyordu. Kibriti yakması bir hayli zaman aldı. Onuncu kibritte çırayı tutuşturmayı başarmıştı ki rüzgâr sertçe eserek söndürüverdi. Stu bedenini ve ellerini siper ederek ateşi sabırla yaktı. Sekiz kibriti kalmıştı. Tavşanı pişirdi, yarısını Kojak’a verdi ama kendi payına düşenin sadece küçük bir kısmını yiyebildi. Kalanı Kojak’ın önüne attı. Kojak eti yemedi. Baktıktan sonra huzursuzca Stu’ya doğru inledi.

“Hadi oğlum. Ben yiyemiyorum.”

Kojak bunun üzerine eti yedi. Stu, ona bakıp titredi. İki battaniyesi aşağıda kalmıştı elbette.

Güneş battı ve gökyüzü batıda iğrenç bir renge büründü. Stu’nun ömrü boyunca gördüğü en etkileyici gün batımıydı ama aynı zamanda zehirliydi. MovieTone haberlerinde seslendirenin altmışlı yıllarda nükleer bir testin ardından haftalarca muhteşem gün batımlarına rastlandığını coşkuyla söyleyişini hatırladı. Ve elbette bir de depremlerin ardından.

Kojak ağzında bir şeyle çukurdan çıktı, Stu’nun battaniyelerinden biriydi. Battaniyeyi Stu’nun kucağına bıraktı. “Vay,” dedi Stu battaniyeye sarsak hareketlerle sarınarak. “Sen çok özel bir köpeksin, biliyor muydun?”

Kojak bildiğini göstermek için kuyruğunu salladı.

Stu battaniyeye sıkıca sarınarak ateşe yaklaştı. Kojak yanına yattı ve kısa süre sonra ikisi de uyudu. Ama Stu’nun uykusu hafif ve huzursuzdu. Ara sıra sayıklıyordu. Gece yarısından sonra bir ara uykusunda bağırarak Kojak’ı uyandırdı.

“Hap!” diye haykırdı Stu. “Pompaları kapatsan iyi olur! Yaklaşıyor! Kara Adam senin için geliyor! Pompaları kapat! Arabanın içinde!”

Kojak huzursuzca inledi. İnsan hastaydı. Hastalığın kokusunu alabiliyordu ve şimdi o kokuya bir yenisi karışmıştı. Kara bir koku. Avladığı tavşanın üstünde de aynı koku vardı. Hemingford Home’da Abagail Ana’nın evinin altında karnını deştiği kurtta da. Boulder ve Glen Bateman’a gelirken geçtiği kasabalara da sinmişti. Ölüm kokusuydu. Eğer saldırıp bu İnsan’dan uzaklaştırabilseydi yapardı. Ama içindeydi. İnsan içine temiz hava çekiyor ve yaklaşan ölümüyle kirlenmiş soluğunu veriyordu. Bekleyip sonu görmekten başka yapılacak şey yoktu. Kojak alçak sesle tekrar inledi ve uyudu.

Stu ertesi sabah daha da kötüleşmiş bir halde uyandı. Çenesinin altındaki bezler golf topu iriliğindeydi. Gözleri kızgın bilyelere dönüşmüştü.

Ölüyorum... evet, inkâr etmek faydasız.

Kojak’ı tekrar yanına çağırdı ve anahtarlıkla plastik kılıf içindeki notunu tasmasından çıkardı. Gördüklerini dikkatle yazdı ve notu tekrar yerine yerleştirdi. Tekrar yatıp uyudu. Uyandığında her nasılsa tekrar akşam oluvermişti. Gün batımı yine korkunç, yine muhteşemdi. Ve Kojak akşam yemeği için bir sincap getirdi.

“Elinden gelenin en iyisi bu mu?”

Kojak kuyruk salladı ve mahcup bir tavırla sırıttı.

Stu sincabı pişirdi, ikiye böldü ve bu kez payına düşeni bitirebildi. Et çok sert, tadı da berbattı ve sonrasında midesine kramplar girmesine neden oldu.

“Ben öldükten sonra Boulder’a gitmeni istiyorum,” dedi köpeğe. “Geri dön ve Fran’i bul. Frannie’yi bul. Tamam mı seni koca sersem?”

Kojak kuyruğunu şüpheyle salladı.

Bir saat sonra Stu’nun midesinden bir gurultu yükseldi. Son anda yan dönmeseydi üzerine kusacaktı.

“Kahretsin,” dedi ve sonra mutsuzca tekrar uyudu.

Gecenin ilerleyen saatlerinde uyandı, dirseklerinin üstünde doğruldu ve yüksek ateşin yarattığı kendini bilmezlikle etrafına bakındı. Ateş sönmüştü. Önemi yoktu. Artık uyanmıştı.

Karanlığın içinden gelen hafif bir ses onu uyandırmıştı. Çakıllar ve taşlar. Herhalde Kojak çukurun içinden yukarı tırmanıyordu, hepsi buydu...

Ama Kojak yanında uyuyordu.

Köpek, Stu ona baktığı sırada uyandı. Başı, patilerinin üstünden kalktı. Bir süre sonra da ayaktaydı. Hafifçe hırlıyordu.

Tıkırdayan çakıllar ve taşlar. Biri –bir şey– tırmanıyordu.

Stu olduğu yerde debelenerek güçlükle oturdu. O geldi, diye düşündü. Oradaydı ama bir şekilde kurtuldu. Şimdi burada ve grip işimi bitirmeden o bitirmek istiyor.

Kojak’ın hırlaması şiddetlendi. Başı öne eğikti ve ensesindeki tüyler kabarmıştı. Sesler iyice yaklaştı. Stu nefes sesleri duyuyordu. Bir duraksama oldu ve alnındaki teri sildi. Bir süre sonra çukurun kenarında kara bir siluet belirdi. Başı ve omuzları, yıldızları perdeliyordu.

Kojak hırlamaya devam ederek yavaşça ilerledi.

“Hey!” dedi şaşkın ama tanıdık bir ses. “Hey, sen Kojak mısın yoksa? Sen misin?”

Hırlama anında kesildi. Kojak kara siluete doğru neşeyle atıldı.

“Hayır!” dedi Stu çatlak sesle. “Bu bir tuzak! Kojak!..”

Ama Kojak nihayet yola çıkabilen şeklin etrafında hoplayıp zıplıyordu. Ve bu şekil... bu şekilde tanıdık gelen bir şey vardı. Peşinde Kojak ile Stu’ya yaklaştı. Kojak neşeyle havlıyordu. Stu dudaklarını ıslattı ve gerekirse dövüşmeye hazırlandı. Bir, belki iki sıkı yumruk sallayabileceğini düşünüyordu.

“Kim o?” diye seslendi. “Kim var orada?”

Karanlık şekil duraksadı, sonra konuştu.

“Ben Tom Cullen, evet, benim. A-Y, Tom Cullen böyle yazılır. Sen kimsin?”

“Stu,” diye karşılık verdi ama kendi sesi çok uzaktan geliyor gibiydi. Her şey uzaktı. “Merhaba Tom. Seni gördüğüme sevindim.” Ama onu görmedi. O gece görmedi. Bayılmıştı.

2 Ekim günü saat on civarında kendine geldi, gerçi hangi günde olduklarına dair ne Tom’un bir fikri vardı ne de onun. Tom büyük bir ateş yakmış ve Stu’yu uyku tulumunun içine yatırıp battaniyelerle sarmıştı. Ateşin başında oturuyor, bir tavşanı kızartıyordu. Kojak ikisinin arasında halinden memnun bir şekilde yatıyordu.

“Tom,” diyebildi Stu.

Tom yanına geldi. Sakalı çıkmıştı. Stu, beş hafta önce Boulder’dan ayrılan adamdan çok farklı göründüğünü düşündü. Mavi gözleri mutlulukla parlıyordu. “Stu Redman! Demek uyandın ha! Çok güzel. Buna sevindim. Seni görmek ne güzel. Bacağına ne oldu? Galiba yaraladın. Ben de bir keresinde bacağımı yaralamıştım. Samanların üstünden atlayıp kırmıştım galiba. Babam beni dövmüş müydü? Aman, evet! DeeDee Packalotte ile kaçmadan önceydi.”

“Benimki de kırıldı. Peki nasıl... Tom çok susadım...”

“Su var! Her çeşit! İşte.”

Stu’ya içinde bir zamanlar süt olabilecek plastik bir şişe uzattı. Su berrak ve lezizdi. Çamurlu falan değildi. Stu açgözlülükle içti ve ardından hepsini geri çıkardı.

“Yavaş ve azar azar iç,” dedi Tom. “Çözüm bu. Yavaş ve az. Seni gördüğüme ne çok sevindim anlatamam. Bacağını incittin değil mi?”

“Evet, kırıldı. Bir hafta önce. Belki de daha uzun bir süre...” Biraz daha su içti ve bu kez çıkarmadı. “Ama daha ciddi bir sorunum var. Çok hastayım Tom. Ateşim var. Beni dinle.”

“Tamam! Tom dinliyor. Söyle, ne yapayım?” Tom, ona doğru eğildi ve Stu, hayret, daha zeki görünüyor, diye düşündü. Bu mümkün mü? Tom neredeydi? Yargıç hakkında herhangi bir şey biliyor muydu? Ya Dayna hakkında? Konuşulacak çok şey vardı ama vakit yoktu. Durumu giderek ağırlaşıyordu. Göğsünde sürekli bir hırıltı vardı. Semptomlar süpergribe çok benziyordu. Gerçekten çok komikti.

“Ateşi düşürmemiz lazım,” dedi Tom’a. “Öncelik bu. Aspirine ihtiyacım var. Aspirini biliyor musun?”

“Elbette. Aspirin. Çabuk-çabuk-çabuk rahatlama için.”

“Evet, aynen öyle. Yola çıkıp yürümeye başla Tom. Karşına çıkan her arabanın torpido gözüne bak. Aspirine rastlarsan hemen bana getir. İçinde kamp malzemesi olan bir arabaya rastlarsan bir de çadır getir. Tamam mı?”

“Tamam.” Tom ayağa kalktı. “Aspirin ve çadır. Sonra iyileşeceksin değil mi?”

“Eh, en azından bir başlangıç olacak.”

“Söylesene,” dedi Tom. “Nick nasıl? Rüyalarımda hep onu görüyorum. Bana nereye gitmem gerektiğini söylüyor, çünkü rüyalarda konuşabiliyor. Rüyalar çok acayip oluyor değil mi? Ama ne zaman onunla konuşmaya çalışsam gidiyor. O iyi değil mi?” Tom, Stu’ya endişeli bir ifadeyle baktı.

“Şimdi olmaz,” dedi Stu. “Şimdi konuşamam. O konuda olmaz. Aspirini bul, olur mu? Sonra konuşuruz.”

“Peki...” Ama korku, Tom’un yüzüne gri bulutlar gibi yerleşmişti. “Tom ile gelmek ister misin Kojak?”

Kojak, Tom’un peşine takıldı ve birlikte doğuya yöneldiler. Stu uzanıp kolunu gözlerinin üstüne koydu.

Tekrar gerçekliğe döndüğünde alacakaranlık çökmüştü. Tom, onu sarsıyordu. “Stu! Uyan! Uyan Stu!”

Zamanın böyle ani zıplamalarla akıp gitmesi Stu’yu ürküttü, sanki kişisel gerçeklik çarkının dişleri aşınıyordu. Tom oturmasına yardım etmek zorunda kaldı ve oturur pozisyona geldiğinde başını bacaklarının arasına doğru eğip öksürdü. O kadar uzun süre, o kadar şiddetli öksürdü ki neredeyse tekrar bayılacaktı. Tom, onu kaygılı gözlerle izliyordu. Stu yavaş yavaş kontrolünü kazandı. Battaniyeleri sıkıca üzerine örttü. Yine titremeye başlamıştı.

“Ne buldun Tom?”

Tom, ona bir ilkyardım çantası uzattı. İçinde yara bantları, Mercurochrome ve büyük bir şişe Anacin vardı. Stu çocuk kilitli kapağı bir türlü açamayınca Tom’a uzattı. Tom açıp ona geri verince üç Anacin alıp plastik şişedeki suyun yardımıyla içti.

“Bir de bunu buldum,” dedi Tom. “Kamp malzemeleriyle dolu bir arabaydı ama içlerinde çadır yoktu.” Parlak turuncu renkte, çok büyük, çift kişilik bir uyku tulumuydu.

“Oldukça güzel. Neredeyse çadır kadar iyi. İyi iş çıkardın Tom.”

“Bir de bunlar var. Aynı arabadan.” Tom elini cebine attı ve altı tane vakumlu paket çıkardı. Stu gözlerine inanamıyordu. Dondurulmuş, kurutulmuş, konsantre gıdalardı. Yumurtalar. Bezelyeler. Kabak. Kurutulmuş biftek. “Bunlar yemek, değil mi Stu? Üstlerinde yemek resimleri var.”

“Evet, yemek,” diye onayladı Stu minnettar bir tavırla. “Hem de yiyebileceğim tek tür sanırım.” Başında bir ağırlık vardı ve beyninin merkezinde mide bulandıracak kadar tatlı, tiz bir ses susmamacasına ötüyordu. “Biraz su ısıtabilecek miyiz? Tenceremiz veya çaydanlığımız yok.”

“Ben bir şey bulurum.”

“Tamam.”

“Stu...”

Stu sakala rağmen hâlâ bir çocuğa ait olan endişeli, mutsuz yüze baktı ve başını iki yana salladı.

“Öldü, Tom,” dedi yumuşak bir sesle. “Nick öldü. Neredeyse bir ay oluyor. Bir... politik bir meseleydi. Suikasta kurban gitti denebilir sanırım. Çok üzgünüm.”

Tom başını öne eğdi ve Stu yeni yakılmış ateşin aydınlığında gözyaşlarının kucağına damladığını gördü. Gümüş yağmur damlaları gibi düşüyorlardı. Ama hiç sesi çıkmıyordu. Sonunda başını kaldırdı. Mavi gözleri hiç olmadığı kadar parlaktı. Gözyaşlarını bilekleriyle sildi.

“Öldüğünü biliyordum,” dedi boğuk bir sesle. “İnanmak istemiyordum ama biliyordum. Aman, evet. Hep arkasını dönüp gidiyordu. O benim en iyi dostumdu Stu... biliyor muydun?”

Stu uzanıp Tom’un iri elini tuttu. “Biliyordum Tom.”

“Öyleydi, A-Y, en iyi dost böyle yazılır. Onu çok özlüyorum. Ama onunla cennette buluşacağız. Tom Cullen, onu orada görecek. Hem oradayken konuşabiliyor olacak, ben de düşünebileceğim. Öyle değil mi?”

“Öyle olursa hiç şaşırmam Tom.”

“Nick’i kötü adam öldürdü. Tom biliyor. Ama Tanrı, kötü adamın cezasını verdi. Gördüm. Tanrı’nın eli gökten iniverdi.” Soğuk bir rüzgâr, Utah’ın yabani topraklarını süpürdü ve Stu tir tir titredi. “Nick’e ve zavallı yargıca yaptıklarının cezasını çekti.”

“Yargıç hakkında ne biliyorsun Tom?”

“Öldü! Oregon’da. Vurdular!”

Stu başını halsizce salladı. “Ya Dayna? Onun hakkında bir şey biliyor musun?”

“Tom, onu gördü ama pek bir şey bilmiyor. Bana temizlik işi vermişlerdi. Bir gün işten dönerken onu kendi işini yaparken gördü. Bir sokak lambasının ampulünü değiştiriyordu. Bana baktı ve...” Bir anlığına sustu. Tekrar konuştuğunda Stu ile değil kendi kendine konuşuyor gibiydi. “O Tom’u gördü mü? Tom’u tanıdı mı? Tom bilmiyor. Tom... tanıdığını düşünüyor. Ama Tom, onu bir daha hiç görmedi.”

Tom kısa bir süre sonra Kojak ile etrafı araştırmak için uzaklaştı ve Stu uyudu. Tom dönüşünde Stu’nun umduğu gibi büyükçe bir teneke kutu yerine koca bir Şükran Günü hindisini alacak kadar büyük bir tencere getirdi. Görünüşe bakılırsa çölde hazineler gizliydi. Stu yüksek ateş yüzünden kuruyup çatlayan dudaklarına rağmen sırıttı. Tom tencereyi, üzerinde büyük bir U harfi olan bir kamyondan aldığını söyledi. Stu eşyalarını toparlayıp süpergripten kaçmakta olan birilerinin kamyonu olduğunu düşündü. Eşyaların kaçanlara hiçbir faydası olmamıştı elbette.

Yemek yarım saat sonra hazır oldu. Stu sebzeleri tercih ederek dikkatle yedi. Yediklerini midesinde tutmayı başarınca kendini birazcık daha iyi hissetti. En azından o an için iyiydi. Kısa bir süre sonra aralarına Kojak’ı alıp uykuya daldılar.

“Dinle beni Tom.”

Tom, Stu’nun büyük, kabarık uyku tulumunun yanına çömelmişti. Ertesi sabahın erken vakitleriydi. Stu kahvaltıda pek az yiyebilmişti. Boğazı şişti ve acıyordu. Bütün eklemleri sızlıyordu. Öksürüğü daha kötü olmuştu ve Anacin ateşini düşürememişti.

“Kapalı bir yere girip kendime bir ilaç hazırlamazsam öleceğim. Bunu bugün yapmam lazım. En yakın kasaba Green River ve buranın yaklaşık doksan kilometre doğusunda. Arabayla gitmemiz lazım.”

“Tom Cullen araba kullanamaz Stu. Aman, hayır!”

“Evet, biliyorum. Benim için çok zor olacak, çünkü ölümüne hasta olmam yetmiyormuş gibi bir de yanlış bacağı kırdım.”

“Nasıl yani?”

“Eh... şimdilik onu boş ver. Açıklaması zor. Şimdi bunun için endişelenmeye gerek yok, çünkü daha önemli bir sorunumuz var. Önce bir arabayı çalıştırabilmemiz gerek. Bu araçların çoğu üç aydır yolda yatıyor. Aküleri bitmiştir. Bu yüzden biraz şansa ihtiyacımız var. Tepelerden birinde düz vitesli bir araç bulmamız gerek. Bence bulabiliriz. Bu civarda tepe çok.” Arabanın yönünün düzgün olması, deposunda yakıt olması... ve kontak anahtarının bulunması gerektiğini eklemedi. Televizyondaki adamlar arabaları düz kontak yöntemiyle çalıştırmayı biliyor olabilirdi ama Stu’nun bu konuda hiçbir fikri yoktu.

Bulutlarla kaplı gökyüzüne baktı. “Bu işte yardımına ihtiyacım var Tom. Bacaklarım olman gerek.”

“Tamam Stu. Araba bulunca Boulder’a geri mi döneceğiz? Tom Boulder’a gitmek istiyor, ya sen?”

“Hem de her şeyden çok Tom.” Ufukta bir gölge gibi görünen Rocky Dağları’na baktı. Yükseklerdeki geçitlere kar yağmaya başlamış mıydı? Büyük bir ihtimalle öyleydi. Henüz yağmadıysa da artık an meselesiydi. Kış, dünyanın bu yüksek ve ücra kesimine erken geliyordu. “Ama biraz zaman alabilir.”

“Önce ne yapacağız?”

“Bir tür kızak.”

“Nasıl?”

Stu, Tom’a çakısını verdi. “Uyku tulumunun altına delikler açman gerek. Kenarlara birer tane.”

Kızağı yapmaları bir saatlerini aldı. Tom deliklerden geçirebilecekleri, düzgün sayılabilecek sopalar buldu. Sonra tencereyi aldığı kamyondan ip getirdi ve Stu uyku tulumunu sopalara sıkıca bağladı. İşlerini bitirdiklerinde ortaya çıkan şey, Stu’ya Kızılderililerin kullandığı kızaklardan daha çok uyduruk bir çekçek gibi göründü.

Tom sopaları kaldırdı ve omzu üzerinden geriye şüpheyle baktı. “Bindin mi Stu?”

“Evet.” Uyku tulumunun dikişlerinin ne zaman patlayacağını merak ediyordu. “Çok ağır mıyım Tommy?”

“Pek sayılmaz. Seni uzun süre çekebilirim. Deh!”

İlerlemeye başladılar. Stu’nun bacağını kırdığı –ve orada öleceğinden emin olduğu– çukur yavaş yavaş geride kaldı. Çok bitkindi ama içinde yine de çılgınca bir sevinç vardı. Hiç olmazsa artık orada ölmeyeceğini biliyordu. Bir yerlerde, muhtemelen çok yakında ölecekti ama son nefesini o çamurlu çukurda tek başına vermeyecekti. Uyku tulumu öne arkaya sallanarak uykusunu getirdi ve gözlerini kapadı. Tom yoğunlaşan bulutlar altında onu çekmeye devam etti. Kojak da yanlarında yürüyordu.

Stu, Tom onu indirirken uyandı.

“Özür dilerim,” dedi Tom mahcup bir ifadeyle. “Kollarımı dinlendirmem gerekiyordu.” Kollarını salladı.

“İstediğin kadar dinlen,” dedi Stu. “Yarışı yavaş ve dayanıklı olan kazanır.” Başı zonkluyordu. Anacin’i bulup iki tanesini susuz yuttu. Sanki boğazı zımpara kâğıdıyla kaplanmıştı ve sadist biri, boğazına sürterek kibrit çakıyordu. Uyku tulumunun dikişlerini kontrol etti. Beklediği gibi sökülüyorlardı, ama henüz o kadar kötü değildi. Uzun bir yokuşu tırmanıyorlardı. Tam aradığı gibi bir tepeydi. Üç kilometreden uzun olan böyle eğimli bir yolda bir arabayı vurdurarak çalıştırma şansları daha yüksekti. İkinci, hatta üçüncü viteste çalıştırabilirlerdi.

Erik rengi bir Triumph’ın yol kenarında durduğu sol tarafa özlemle baktı. Direksiyonun üstüne eğilmiş, iskeletimsi bir şey vardı. Parlak renkli yün bir kazak giymişti. Triumph büyük ihtimalle düz vitesti ama tahtalarla sabitlenmiş bacağıyla o daracık yere girmesi mümkün değildi.

“Ne kadar mesafe aldık?” diye sordu Tom’a ama Tom sadece omuz silkebildi. Stu bir hayli yol katettiklerini düşündü. Tom dinlenme molası vermeden önce onu üç saat çekmişti. Muazzam bir kuvveti vardı, genç bir boğa gibiydi. Stu uyuduğu sırada on kilometre kadar ilerlemiş olduklarını tahmin ediyordu. “İstediğin kadar dinlen,” dedi. “Acele etme.”

“Tom iyi. İ-Y-İ, iyi böyle yazılır, evet, bunu herkes bilir.”

Kurt gibi acıkan Tom öğle yemeğini iştahla midesine indirdi. Stu çok az yiyebilmişti. Yemekten sonra yola devam ettiler. Stu bu tepede bir araba bulabileceklerini düşündü. Tepeyi doğru aracı bulamadan aşarlarsa yeni bir tepeye varana dek iki saat yürümeleri gerekecekti. Ardından karanlık çökecekti. Gökyüzünün haline bakılırsa yağmur, hatta kar yağabilirdi. Soğuk, ıslak bir gece. Ve elveda Stu Redman.

Karşılarına bir Chevrolet çıktı.

“Dur,” dedi Tom’a çatlak bir sesle ve Tom kızağı yere bıraktı. “Gidip şu arabanın içine bak. Kaç pedal olduğunu say ve bana iki mi üç mü olduğunu söyle.”

Tom gidip arabanın kapısını açtı. Çiçekli bir elbise içinde bir mumya, kötü bir şaka gibi yere düştü. Çantası da onunla birlikte yola düştü ve makyaj malzemeleri, paralar ve kâğıt mendiller etrafa saçıldı.

“İki,” diye seslendi Tom.

“Tamam. Yola devam etmemiz gerek.”

Tom geri geldi, derin bir nefes aldı ve kızağın saplarını kavradı. Beş yüz metre sonra bir Volkswagen minibüse rastladılar.

“Yine pedalları sayayım mı?” diye sordu Tom.

“Gerek yok,” dedi Stu. Minibüsün üç lastiği patlaktı.

Artık bulamayacaklarını düşünmeye başladı; şansları yoktu. Sadece tek lastiği patlak bir aile arabasına rastladılar, tek lastik değiştirilebilirdi ama Tom kontrol edip sadece iki pedal olduğunu söyledi. Yani otomatik vitesliydi ve işlerine yaramazdı. Yola devam ettiler. Uzun yokuşun sonuna yaklaşmışlardı. Stu ileride bir araba görebiliyordu, bu son şanslarıydı. Yaklaştıklarında hayal kırıklığıyla iç geçirdi. Araba çok eski bir Plymouth’tu, en fazla 1970 modeldi. Her nasılsa dört lastiği de sağlamdı, ama her tarafı paslıydı ve motorunun çalışması bir mucize gibi görünüyordu. Kimse bu hurdayı elden geçirip parayı çöpe atmak gibi bir delilik yapmamıştı. Stu bu tür arabalara Arnette’te sıkça rastlardı. Aküsü çok eski olmalıydı. Muhtemelen çatlaktı. Yağı, maden çukurunda gece yarısı gibi kapkara olmalıydı. Muhtemelen direksiyonunda pembe bir kılıf, arka camın önünde de kafasını sallayan oyuncak bir fino vardı.

“Gidip bakayım mı?” diye sordu Tom.

“Eh, bak bakalım,” dedi Stu. “Dilencilerin seçme şansı yoktur, değil mi?” Soğuk bir sis çökmeye başlamıştı.

Tom yolun karşısına geçti ve sürücüsü olmayan arabanın içine baktı. Stu uyku tulumunun içinde titreyerek yatıyordu. Tom nihayet geri döndü.

“Üç pedal,” dedi.

Stu düşünmeye çalıştı. Beynindeki tiz vızıltı, ona engel olmaya çalışıyordu.

Eski Plymouth kesinlikle bir kumardı. Muhtemelen tepeyi aşınca yolun geri kalan kısmının araç yığınları yüzünden tıkanmış olduğunu göreceklerdi. Belki bir sonraki tepede daha iyi bir seçenek bulabilirlerdi ama o zamana kadar hava kararmış olacaktı.

“Ayağa kalkmama yardım et Tom.”

Tom her nasılsa kırık bacağını fazla acıtmadan onu kaldırmayı başardı. Stu’nun başı zonkluyor, kulakları uğulduyordu. Gözünün önünde kara benekler uçuyordu, neredeyse bayılıyordu. Kolunu son bir çabayla Tom’un omzuna attı.

“Dinleneyim,” diye mırıldandı halsizce. “Dinleneyim...”

O şekilde ne kadar süre ayakta durduklarını bilmiyordu. O, yarı baygınlığın gri tonlarında yüzerken Tom sabırla ona destek olmaya devam etmişti. Dünyaya nihayet tamamen döndüğünde Tom’un hâlâ onu tutmakta olduğunu gördü. Sis yoğunlaşıp çiseleyen soğuk damlalara dönüşmüştü.

“Arabanın yanına gitmeme yardım et Tom.”

Tom kolunu Stu’nun beline doladı ve yapışık ikizler gibi eski Plymouth’un yanına gittiler.

“Motor kapağının kolu,” diye mırıldandı Stu eliyle ön taraftaki ızgarayı yoklayarak. Alnı boncuk boncuk terle kaplanmıştı. Ara sıra tutan titremeler onu sarsıyordu. Kolu buldu ama çekemedi. Tom’un elini kola götürüp çektirdi ve kapak nihayet açıldı.

Motor aşağı yukarı Stu’nun tahmin ettiği gibiydi, kirli ve bakımsız bir V8. Ama akünün durumu korktuğu kadar kötü değildi. Sears markaydı. Çok kaliteli sayılmazdı ama garantisi, 1991 şubatına kadar sürüyordu. Yüksek ateş yüzünden düşünmekte zorlanan Stu geriye doğru saydı ve geçen mayıs ayında akünün yeni olduğunu tahmin etti.

“Gidip kornayı bir dene,” dedi Tom’a ve o yanından uzaklaşınca destek almak için arabaya dayandı. Boğulmakta olan insanların bir çöp parçasından bile medet umduğunu duymuş, ama gerçek anlamını o ana dek kavrayamamıştı. Hayatta kalmak için tek şansı, bu paslı hurda yığınıydı.

Korna gürültüyle öttü. Pekâlâ. Bir de kontak anahtarını bulurlarsa şanslarını deneyebilirlerdi. Önce Tom’u gönderip kontrol ettirmeyi düşündü ama sonra fark etmediğine karar verdi. Anahtar yoksa zaten işleri bitikti.

Motor kapağını indirdi ve ağırlığını vererek kapattı. Sonra sekerek sürücü tarafına gitti ve boş görmeyi bekleyerek direksiyonun yanına baktı. Ama anahtarlar oradaydı. Üzerinde A. C. harfleri olan suni deriden bir anahtarlık, anahtardan sarkıyordu. Dikkatlice eğilip içeri uzanarak anahtarı hafifçe çevirdi. Yakıt göstergesinin iğnesi yavaşça hareket ederek çeyrek deponun hemen üzerinde durdu. Bilmece gibiydi. Arabanın sahibi, hâlâ benzini varken neden sağa çekip yürümeyi tercih etmişti?

Başı dönen Stu arabasını doğruca Hap’in pompalarına doğru süren, ölmek üzere olan Charles Campion’u hatırladı. Sevgili A. C. süpergribe yakalanmıştı ve durumu çok ağırdı. Herhalde hastalığın son safhalarındaydı. Sağa çekip motoru durdurmuş –hiç düşünmeden, sadece alışkanlık icabı– ve inmişti. Muhtemelen ateşi çok yüksekti ve sanrılar görüyordu. Kahkahalar atarak, sayıklayarak, hayallerle konuşarak ıssız topraklara doğru uzaklaşmış ve orada ölmüştü. Dört ay sonra ise Stu Redman ve Tom Cullen çıkagelmişti. Ve araba oracıkta, yeni aküsüyle, kontak anahtarı üzerinde, deposu yeterince benzinle dolu bir halde onları bekli...

Tanrı’nın eli.

Tom’un Vegas’ta olanlardan bahsederken söylediği bu değil miydi? Tanrı’nın eli gökten indi. Belki bu 1970 model hurda arabayı da onlar için buraya Tanrı bırakmıştı. Çılgınca bir fikirdi ama yüz yaşındaki zenci bir kadının bir grup mülteciye liderlik ederek vadedilmiş topraklara götürmesinden daha çılgınca değildi.

“Ve hâlâ kendi ekmeğini pişiriyordu,” dedi Stu çatlak sesle. “Son gelip çatana kadar kendi pişirmeye devam etti.”

“Ne dedin Stu?”

“Boş ver. Bin bakalım Tom.”

Tom söyleneni yaptı. “Sürebilecek miyiz?” diye ümitle sordu.

Stu, Kojak’ın binmesi için koltuğu öne eğdi ve köpek, dikkatle bir iki kez kokladıktan sonra içeri atladı. “Bilmiyorum. Dua edelim de motor çalışsın.”

“Tamam,” dedi Tom uysalca.

Stu’nun direksiyonun başına geçebilmesi beş dakika sürdü. Tam karşıya bakacak şekilde oturamadı, neredeyse ortada gidecek yolcuların oturduğu yere kadar gitmesi gerekmişti. Kojak dilini sarkıtmış, arka koltukta dikkatle oturuyordu. Arabanın içi McDonald’s ve Taco Bell kâğıtlarıyla doluydu ve mısır cipsi gibi kokuyordu.

Stu anahtarı çevirdi. Emektar Plymouth yirmi saniye boyunca çabalasa da çalışmadı. Stu komaya tekrar bastı ve bu kez sadece cılız bir ses duyuldu. Tom’un yüzü hayal kırıklığıyla asıldı.

“Daha onunla işimiz bitmedi,” dedi Stu cesaret verircesine. Sears akü tamamen ölmemişti. Vitesi boşa aldı. “Kapını aç, arabayı it ve araba ilerlemeye başlayınca tekrar içeri atla,” dedi Tom’a.

“Arabanın yönü ters değil mi?” diye şüpheyle sordu Tom.

“Şu an öyle ama çalıştırmayı başarırsak hemen döneriz.”

Tom indi ve kapının boşluğunu kavrayarak itmeye başladı. Plymouth ilerlemeye başladı. Hız göstergesi sekizi gösterince Stu, Tom’a arabaya binmesini söyledi.

Tom hemen içeri atlayıp kapısını kapattı. Stu kontak anahtarını çevirip bekledi. Direksiyona hâkim olmak, motor çalışmıyorken çok zordu ve arabayı yolda tutmak, zaten az olan gücünü iyice tüketmişti. Hız göstergesinin ibresi on beşe, yirmiye ve otuza çıktı. Tom’un onu çekerek çıkmak için neredeyse bütün sabahı harcadığı yokuştan aşağı sessizce ilerliyorlardı. Ön camda çiy damlaları birikmişti. Hızları artık saatte otuz beş kilometreye çıkmıştı.

“Çalışmıyor Stu,” dedi Tom endişeyle.

Kırk beş kilometre. Bu hız yeterince yüksekti. “Tanrı yardımcımız olsun,” dedi Stu ve vitesi geçirip debriyajı bıraktı. Plymouth sarsılıp hopladı. Motor öksürürcesine çalıştı, bocaladı ve tekrar durur gibi oldu. Stu kırık bacağının acısı ve hayal kırıklığıyla homurdandı.

“Hay ağzına edeyim!” diye bağırdı. “Gaz pedalını pompala Tom! Elinle yap!”

“Gaz hangisi?” diye bağırdı Tom telaşla.

“Uzun olan!”

Tom eğilip gaz pedalını iki kez pompaladı. Araba yine hız kazanıyordu. Stu beklemek için kendini zorladı. Yokuşun yarısına varmışlardı.

“Şimdi!” diye bağırdı ve debriyajı tekrar bıraktı.

Plymouth’un motoru kükreyerek çalıştı. Kojak havladı. Paslı egzoz borusundan kapkara duman çıktı ve maviye döndü. Sonra araba zorla da olsa kendi ilerlemeye başladı. Stu vitesi üçe taktı ve debriyajı tekrar bıraktı. Bütün pedallara sol ayağıyla basıyordu.

“Gidiyoruz Tom!” diye haykırdı. “Ayağımız nihayet yerden kesildi!”

Tom da neşeyle bağırdı. Kojak havlayarak kuyruğunu salladı. Daha önceki hayatında, Kaptan Trips’ten önce, ismi Koca Steve iken sahibinin arabasıyla sık sık yolculuk ederdi. Yeni sahipleriyle tekrar arabaya binmek güzeldi.

Bir kavşak bulup doğuya ve batıya uzanan şeritler arasında geçiş yapabilmek için beş kilometre ilerlemeleri gerekti. Üzerinde SADECE RESMİ ARAÇLAR yazan bir tabela gördüler. Stu arabayı doğuya giden şeride geçirmeyi başardı. Bir keresinde motor duracak gibi oldu ve yüreği ağzına geldi ama neyse ki tehlikeyi atlattılar. Motor artık iyice ısınmıştı, sorunsuzca ilerlemeye devam ettiler. Vitesi tekrar üçe takarak rahat bir nefes aldı ve kalp atışları normal ritmine dönmeye başladı. Grilik yine üzerine çökmeye yeltendi ama Stu ona izin vermedi. Tom birkaç dakika sonra Stu’nun uyku tulumuyla yaptıkları uyduruk kızağı gördü.

“Hoşça kal!” diye bağırdı kızağa neşeyle. “Biz Boulder’a gidiyoruz, hoşça kal!”

Bu akşam Green River’a varmaya razıyım, diye düşündü Stu.

Kasabaya karanlığın çökmesinden kısa bir süre sonra vardılar. Stu, Plymouth’u yolda kalmış araçlarla dolu karanlık caddelerde yavaş ve çok dikkatli bir şekilde kullanıyordu. Arabayı, kasabanın merkezinde, kapısında Otel Utah yazan binanın önüne park etti. Üç katlı, çok çirkin bir binaydı. Stu, Waldorf-Astoria’nın rekabetten çekindiğini pek sanmıyordu. Başı yine zonkluyor ve gerçeklik ellerinden kayıp geri geliyordu. Son otuz kilometreye girerken araba insanlarla doluymuş gibi görünmüştü. Fran. Nick Andros. Norm Bruett. Başını çevirip baktığı bir seferde ise yanında Indian Head’in barmeni Chris Ortega’nın oturduğunu gördü.

Çok yorgundu. Hayatında hiç bu kadar yorulmuş muydu?

“İçeri girelim,” diye mırıldandı. “Geceyi burada geçirmemiz lazım. Nicky. Pilim bitti.”

“Ben Tom, Stu. Tom Cullen.”

“Evet Tom. Daha fazla devam edemem. İçeri girmeme yardım eder misin?”

“Elbette. Bu eski arabayı çalıştırmakla büyük iş becerdin.”

“Bir bira daha içeceğim,” dedi Stu ona. “Sigaran yok mu? Bir sigara için neler vermezdim.” Ve direksiyona yığıldı kaldı.

Tom arabadan indi ve onu otele taşıdı. Lobi karanlık ve rutubetliydi ama bir şömine, yanında da yarısına kadar dolu bir odun sandığı vardı. Tom, Stu’yu kocaman bir geyik kafasının asılı olduğu duvarın dibindeki havı dökülmüş kanepeye yatırdı ve Kojak etrafta dolanıp ortalığı koklarken şömineyi yaktı. Stu’nun solukları hafif ve hırıltılıydı. Ara sıra sayıklıyor, bazen de anlamsız şeyler haykırarak Tom’un kanını donduruyordu.

Şöminede kocaman bir ateş yaktıktan sonra etrafı keşfe çıktı. Kendisi ve Stu için yastıklar ve battaniyeler buldu. Stu’nun yattığı kanepeyi iterek şömineyi iyice yaklaştırdıktan sonra yanına uzandı. Kojak da diğer tarafına yattı ve hasta adamı vücut ısılarıyla sarmaladılar.

Tom, köşeleri örümcek ağlarıyla kaplanmış tavana bakarak yattı. Stu çok hastaydı. Bu çok endişe verici bir durumdu. Tekrar uyanırsa Stu’ya ne yapabileceğini sormaya karar verdi.

Ama ya... ya uyanmazsa?

Dışarıda rüzgâr gittikçe şiddetini artırdı ve uğuldayarak esmeye başladı. Yağmur damlaları camları dövüyordu. Gece yarısı Tom uykuya daldıktan sonra ısı on derece daha düştü ve yağmur damlalarına kar karıştı. Fırtına batıdaki radyoaktif bulutu daha pek çok kişinin öleceği Kaliforniya’ya doğru sürüklüyordu.

Kojak saat ikiyi biraz geçe başını kaldırdı ve huzursuzca inledi. Tom Cullen ayağa kalkıyordu. Gözleri açıktı ve boş boş bakıyordu. Kojak tekrar inledi, ama Tom, onu fark etmedi. Kapıya doğru yürüyüp fırtınanın içine daldı. Kojak kapıya gidip patilerini cama dayayarak dışarı baktı. Boğazından mutsuzluğunu anlatan sesler çıkararak Tom’u aradı. Sonra gidip tekrar Stu’nun yanına yattı.

Rüzgâr dışarıda uğuldamaya devam etti.

75. Bölüm

“Biliyorsun, bir keresinde neredeyse ölüyordum,” dedi Nick. Boş kaldırımda Tom ile yan yana yürüyorlardı. Rüzgâr kesintisizce uğulduyor, sonu gelmeyen bir hayalet tren kara gökyüzünde ilerliyordu. Sokaklarda tuhaf, alçak ıslık sesleri çıkarıyordu. Tom uyanık olsa kaçabilirdi. Ama uyanık değildi –tam olarak değil– ve Nick yanındaydı. Karla karışık yağmur damlaları, yanaklarına sertçe çarpıyordu.

“Sahi mi?” diye sordu Tom. “Aman!”

Nick güldü. Sesi alçak, ahenkli ve hoştu. Tom, onu konuşurken dinlemeye bayılıyordu.

“Tabii ya. Grip beni öldüremedi ama bacağımdaki küçücük bir sıyrık neredeyse işimi bitiriyordu. İşte, bak.”

Soğuktan etkilenmiyormuş gibi görünen Nick, kemerini çözdü ve kot pantolonunu indirdi. Tom ilginç bir yara veya içinden kıl çıkan bir ben görmeye meraklı her çocuk gibi hemen eğilip baktı. Nick’in bacağında, yakın zamanda iyileştiği anlaşılan çirkin bir iz vardı. Kasıkların hemen altından başlıyor, dizinin biraz aşağısında bitiyordu.

“Ve bu seni neredeyse öldürecekti, öyle mi?”

Nick kot pantolonunu çekti ve kemerini bağladı. “Derin değildi ama iltihaplandı. Yani içine kötü mikroplar girdi. Enfeksiyon çok tehlikelidir Tom. Süpergrip virüsünün bütün insanları öldürmesinin sebebi enfeksiyon. Zihnin mikrop kapması.”

“Enfeksiyon,” diye fısıldadı Tom büyülenmiş gibi. Tekrar yürümeye başlamışlardı. Kaldırımda adeta kayarcasına ilerliyorlardı.

“Stu’da şimdi enfeksiyon var Tom.”

“Hayır... hayır, öyle deme Nick... Tom Cullen’ı korkutuyorsun, aman evet!”

“Biliyorum Tom ve üzgünüm. Ama bilmen gerekiyor. Zatürre olmuş. Neredeyse iki haftadır açık havada uyuyor. Onun için yapman gereken şeyler var. Bunları yapsan bile büyük ihtimalle ölecek. Buna hazırlıklı olmalısın.”

“Hayır öyle söyleme...”

“Tom.” Nick elini Tom’un omzuna koydu ama Tom bir şey hissetmedi... sanki Nick’in eli dumandan ibaretti. “Stu ölürse Kojak ile yola devam etmelisiniz. Boulder’a geri dönüp oradakilere çölde Tanrı’nın elini gördüğünü anlatmalısın. Tanrı isterse Stu da seninle gelir... zamanla. Tanrı ölmesini isterse o zaman ölür. Tıpkı benim gibi.”

“Nick,” dedi Tom yalvarırcasına. “Lütfen...”

“Sana bacağımı göstermemin sebebi vardı. Enfeksiyonlar için haplar var. Bunun gibi yerlerde.”

Tom etrafına bakındı ve artık kaldırımda olmadıklarını görünce şaşırdı. Karanlık bir dükkândaydılar. Bir eczanede. Bir tekerlekli sandalye, piyano teliyle bağlandığı tavandan mekanik bir cesedin hayaleti gibi sarkıyordu. Tom’un sağındaki tabelada İDRAR KONTROL İLAÇLARI yazıyordu.

“Buyurun efendim. Nasıl yardımcı olabilirim?”

Tom hızla döndü. Beyaz gömlek giymiş olan Nick tezgâhın arkasında duruyordu.

“Nick?”

“Evet efendim.” Nick, Tom’un önüne küçük ilaç şişeleri dizmeye başladı. “Bu penisilin. Zatürre için birebirdir. Bu ampisilin, bu da amoksisilin. Bunlar da iyidir. Ve bu da V-silin. Çoğunlukla çocuklarda kullanılır ama diğerleri işe yaramazsa bu yarayabilir. Bol bol su içmeli. Meyve suyu da içse iyi olur ama bu pek mümkün olmayabilir. Ona bunları ver. C vitamini tabletleri. Ayrıca yürütülmesi...”

“Bütün bunları hatırlayamam!” dedi Tom ağlamaklı bir sesle.

“Maalesef hatırlamak zorundasın. Çünkü senden başka kimse yok. Tek başınasın.”

Tom ağlamaya başladı.

Nick öne eğildi. Kolu savruldu. Tokat atamadı –eli yine dumandan ibaretmiş gibi yanından, hatta belki içinden geçti– ama Tom yine de başının geriye savrulduğunu hissetti. Başının içinde bir şey kopmuş gibiydi.

“Yeter! Şimdi bebek gibi davranmanın zamanı değil Tom! Erkek ol biraz! Tanrı aşkına, erkek gibi davran!”

Tom bir eli yanağında, irileşmiş gözlerle Nick’e bakakaldı.

“Onu yürüt,” dedi Nick. “Ağırlığını sağlam bacağına vererek ayağa kalksın. Gerekirse sürükle. Ama yatmasına izin verme yoksa boğulur.”

“Kendinde değil,” dedi Tom. “Bağırıyor... orada olmayan insanlarla konuşuyor.”

“Hayal görüyor. Sen yine de yürüt onu. Elinden geldiğince. Penisilin içmesini sağla. Her seferinde tek hap. Ona aspirin ver. Sıcak tut. Ve dua et. Bütün yapabileceklerin bunlar.”

“Tamam Nick. Tamam, bir erkek gibi davranmaya çalışacağım. Unutmamaya çalışacağım. Ama keşke burada olsaydın. Aman, keşke!”

“Elinden geleni yap Tom. Hepsi bu.”

Nick gitmişti. Tom uyandı ve kendini karanlık eczanede, tezgâhın önünde dikilir buldu. Tezgâhın üstünde dört ilaç şişesi vardı. Tom şişelere uzun bir süre baktıktan sonra hepsini aldı.

Tom omuzlarında kar taneleri birikmiş halde geri döndüğünde saat dörttü. Ufukta şafağın incecik, beyaz çizgi halindeki habercisi görülüyordu. Kojak, onu görünce neşeyle havladı. Stu inleyerek uyandı. Tom, Stu’nun yanında diz çöktü. “Stu?”

“Tom? Nefes almakta zorlanıyorum.”

“Yanımda ilaç var Stu. Nick, bana gösterdi. İçersen enfeksiyondan kurtulurmuşsun. Şimdi bir tane içmen gerek.” Tom getirdiği torbadan ilaç şişelerini ve Gatorade şişesini çıkardı. Nick meyve suyu konusunda yanılıyordu. Green River Superette’te bolca şişe vardı.

Stu şişeleri yüzüne iyice yaklaştırarak baktı. “Bunları nereden buldun Tom?”

“Eczaneden. Nick verdi.”

“Hayır gerçekten nereden buldun?”

“Ama doğru söylüyorum! Gerçekten! Önce penisilin içecekmişsin, işe yarayıp yaramayacağını görmemiz lazım. Penisilin hangisi?”

“Bu... ama Tom...”

“Hayır. İçmen gerek. Nick öyle dedi. Ve yürümen gerek.”

“Yürüyemem. Bacağım kırık. Ve hastayım.” Stu’nun sesi huysuzdu. Hastalık sesiydi.

“Mecbursun. Yoksa seni sürükleyerek yürütürüm.”

Stu gerçekle olan bağını kaybetti. Tom penisilin kapsüllerinden birini ağzına koydu ve Stu yutkunarak Gatorade ile birlikte ilacı yuttu. Yine de şiddetle öksürmeye başladı ve Tom bir bebeğin gazını çıkarırcasına sırtına vurdu. Sonra Stu’yu sağlam bacağının üstüne kaldırıp lobide sürüklemeye başladı. Kojak endişeyle peşlerinden geliyordu.

“Lütfen Tanrım,” dedi Tom. “Lütfen Tanrım, ne olur Tanrım.”

Stu bağırdı. “Ona çamaşır tahtası bulacağım yeri biliyorum Glen! Müzik mağazasında var! Vitrinde bir tane görmüştüm!”

“Lütfen Tanrım,” diye soludu Tom. Stu’nun başı omzuna düşmüştü. Fırın gibi sıcaktı. Tahtalarla sabitlenmiş bacağı işe yaramaz bir şekilde sürükleniyordu.

Boulder hiç o berbat gecede olduğu kadar uzak görünmemişti.

Stu’nun zatürreyle mücadelesi iki hafta sürdü. Bu sürede bol miktarda Gatorade, V-8, Welch’s üzüm suyu ve çeşitli markalardan portakal suyu içti. Ne içtiği pek fark etmiyordu. İdrarı keskin ve asidikti. Bir bebek gibi altını pisletiyordu ve dışkısı da tıpkı bebeklerinki gibi sarı, yumuşak ve günahsızdı. Tom, onu temiz tutuyor, her fırsatta Otel Utah’ın lobisinde yürütüyordu. Ve uykusundan uyanacağı geceyi bekliyordu. Stu’nun bilinçsiz sayıklamaları yüzünden değil, hırıltılı soluğu kesildiği için.

Penisilin iki gün sonra Stu’nun cildinde çirkin bir döküntüye yol açmış, Tom onu kesip ampisilin vermeye başlamıştı. Bu daha iyi sonuç vermişti. 7 Ekim sabahı uyandığında, Stu’nun günlerdir olmadığı kadar derin uyuduğunu görmüştü. Bütün vücudu ter içindeydi ama aynı zamanda soğuktu. Gece nihayet ateşi düşmüştü. Stu sonraki iki gün boyunca uyumak dışında pek bir şey yapmamıştı. Tom, ona ilaçlarını ve otelin yanındaki restorandan aldığı küp şekerleri vermek için uyandırmakta zorlanmıştı.

11 Ekim’de durumu yine ağırlaştı ve Tom bu kez onu kaybedeceğini düşünerek çok korktu. Ama ateşi, beşinde ve altısında olduğu kadar yükselmemişti ve nefes almakta da önceki kadar zorlanmıyordu.

Tom 13 Ekim günü lobideki koltuklardan birinde yaptığı şekerlemeden uyandığında Stu’nun oturmuş, şaşkınca etrafına bakmakta olduğunu gördü. “Tom,” diye fısıldadı Stu. “Yaşıyorum.”

“Evet,” dedi Tom neşeyle. “Aman, evet!”

“Çok açım. Bana bir çorba yapabilir misin? Belki içine biraz makarna da katabilirsin.”

Ayın on sekizi olduğunda gücü yerine gelmeye başlamıştı. Tom’un eczaneden getirdiği koltuk değneklerini kullanarak lobide beşer dakikalık yürüyüşler yapabiliyordu. Kemikleri kaynamaya başladığından, bacağında delirtici bir kaşıntı vardı. İçine yünlü iç çamaşırı, üstüne kalın bir kaban giyerek 20 Ekim’de ilk kez dışarı çıktı.

Hava ılık ve güneşliydi ama sinsi bir serinlik de vardı. Boulder’da hâlâ sonbaharı yaşıyor olabilirlerdi, ağaçlar muhtemelen altın sarısına dönmüştü, ama burada kara kışın eli kulağındaydı. Güneşin dokunmadığı yerlerde öbek öbek birikmiş karları görebiliyordu.

“Bilmiyorum Tom,” dedi. “Sanırım Grand Junction’a kadar gidebiliriz ama sonrası için bir şey söyleyemem. Dağlarda çok kar olacağı kesin. Ve bir süre hareket etmeye cesaret edemiyorum, bu da var. Önce kendimi iyice toparlamalıyım.”

“Ne zaman toparlarsın Stu?”

“Bilmiyorum Tom. Göreceğiz.”

Stu hızlı hareket etmemekte ve sabırlı olmakta kararlıydı; ölüme, iyileşmenin tadını çıkaracak kadar çok yaklaşmıştı. Tamamen iyileşmeden bir şey yapmayacaktı. Lobiden ayrılıp zemin kattaki iki bitişik odaya yerleştiler. Karşıdaki oda, Kojak’ın geçici kulübesi olmuştu. Stu’nun kemikleri kaynıyordu ama doğru düzgün birleştirilmedikleri için bacağı bir daha asla eskisi gibi olamayacaktı. Gerçi George Richardson’dan kemikleri tekrar kırıp düzeltmesini isteyebilirdi. Koltuk değneklerini bırakınca topallayacaktı.

Yine de kaslarını kuvvetlendirmek için egzersizlere başladı. Bacağının işlevinin yüzde yetmiş beşini geri kazanmak bile epey zaman alacaktı. Ama görünüşe bakılırsa bunun için önünde koca bir kış vardı.

28 Ekim’de Green River kalınlığı neredeyse on beş santimi bulan karla kaplandı.

“Daha fazla gecikirsek bütün kışı burada geçirmek zorunda kalacağız,” dedi Tom’a karlara bakarken.

Ertesi gün Plymouth ile kasabanın dışındaki benzin istasyonuna gittiler. Sık sık durup dinlenerek, ağır işleri Tom’a yaptırarak arka lastikleri kar lastikleriyle değiştirdi. Önce arabayı dört çekerli bir araçla değiştirmeyi düşündü, ama sonra mantıklı davranmayıp şans eseri buldukları bu araçla devam etmeleri gerektiğine karar verdi. Tom, Plymouth’un bagajına yirmi beş kiloluk kum torbalarını koydu ve işlerini bitirdiler. Cadılar Bayramı’nda Green River’dan ayrılıp doğuya yöneldiler.

Grand Junction’a 2 Kasım günü öğle vakti vardılar. Birkaç saat gecikseler işleri çok zor olacaktı, zira tam kasabaya girdiklerinde yoğun kar yağışı başladı. Sabahtan beri rengi kurşuni olan gökyüzü, karın haberini önceden vermişti zaten. Gelirken yolda birkaç kez atıştırmıştı ama bu kez daha şiddetli olacağı belliydi.

“Bir yer seç bakalım,” dedi Stu. “Burada uzun süre kalmamız gerekebilir.”

Tom bir binayı işaret etti. “Şurası olsun! Üstünde yıldız olan otel!”

Üstünde yıldız olan otel, Grand Junction Holiday Inn’di. Tabelasının ve davet eden yıldızın altındaki tentenin üstünde büyük, kırmızı harflerle GR ND JUNC ON 1990 YAZ F STİV LİNE H Ş GEL İN Z! 12 H ZİR N - 4 T MM Z! yazıyordu.

“Tamam,” dedi Stu. “Holiday Inn’de kalıyoruz.”

Arabayı otelin önüne çekip motoru durdurdu. İkisi de bir daha asla çalışmayacağını biliyordu. Saat iki olduğunda kar taneleri irileşti ve sonsuza dek süreceğe benzeyen sessiz bir yağış başladı. Hafif rüzgâr, saat dörtte şiddetlenip fırtınaya döndü ve kar tanelerini amansızca savurmaya ve neredeyse hayal gibi görünen bir hızla tepecikler oluşturmaya başladı. Kar bütün gece durmaksızın yağdı. Ertesi sabah uyanıp odalarından çıktıklarında Kojak’ın lobinin çift kanatlı kapısı önünde oturmuş, dışarıdaki bembeyaz dünyayı seyrettiğini gördüler. Yolun karşısındaki parçalanmış tentenin üstüne konan bir gökkuzgun haricinde hiçbir şey kıpırdamıyordu.

“Vay canına,” diye fısıldadı Tom. “Mahsur kaldık değil mi Stu?”

Stu başını salladı.

“Boulder’a nasıl gideceğiz peki?”

“Baharı bekleyeceğiz,” dedi Stu.

“O kadar geç mi?” Tom üzgün görünüyordu. Stu kolunu çocuk-adamın omzuna attı.

“Zaman çabuk geçer,” dedi ama o kadar bekleyebileceklerinden şüpheliydi.

Stu bir süredir karanlıkta inleyip kıvranıyordu. Sonunda yüksek sesle bağırarak uyandı ve Holiday Inn’deki yatağında, dirsekleri üzerinde doğrulmuş halde irileşmiş gözlerle boşluğa bakakaldı. Uzun, titrek bir nefes verip başucundaki lambaya uzandı. Gerçekler kafasına dank etmeden önce düğmesine iki kez bastı. Elektriğe duyulan inancın bu kadar zor yok olması ne komikti. Yerdeki Coleman lambayı bulup onu yaktı. Tuvalet ihtiyacını giderdi. Sonra masanın yanındaki sandalyeye oturdu. Saatine bakınca üçü çeyrek geçtiğini gördü.

Yine aynı rüyayı görmüştü. Frannie’nin olduğu rüya. Kâbus.

Hep aynı şeyler oluyordu. Frannie acılar içindeydi. Yüzü terle kaplıydı. Richardson bacaklarının arasına eğilmişti ve Laurie Constable, hemen yanında ona yardım ediyordu. Fran’in bacakları, paslanmaz çelikten ayaklar üzerindeydi...

Ikın Frannie. Dayan. Çok iyi gidiyorsun.

Ama George’un maskesinin üzerinden görünen gözlerine bakan Stu, Fran’in hiç de iyi olmadığını anlayabiliyordu. Bir terslik vardı. Laurie, Fran’in alnındaki teri siliyor, yüzüne düşen saçlarını çekiyordu.

Bebek ters.

Kim söylemişti bunu? 33’lük hızıyla çalınan 45’likten çıkan sese benzer alçak, günahkâr, bedensiz bir sesti.

Bebek ters.

George’un sesi: Dick’i çağırsan iyi olur. Ona belki...

Laurie’nin sesi: Çok kan kaybediyor doktor...

Stu bir sigara yaktı. Çok bayattı ama ne kadar kötü olursa olsun bu kâbustan sonra onu birazcık rahatlatmıştı. Kendi endişelerimin yol açtığı bir rüya, hepsi bu. Sen yokken orada her şeyin ters gideceğine dair kendini beğenmişçe bir inancın var. Buna bir son ver Stuart; Fran gayet iyi. Bütün rüyalar gerçekleşecek diye bir şey yok.

Ama son altı ayda çok fazla rüya gerçekleşmişti. Her gece gördüğü, Fran’in doğumuyla ilgili bu rüyanın geleceğin habercisi olduğu hissi onu bir türlü terk etmiyordu.

Yarısı içilmiş sigarayı söndürdü ve gaz lambasına dalgınca baktı. 29 Kasım’dı. Neredeyse bir aydır Grand Junction Holiday Inn’deydiler. Zaman çok yavaş geçiyor, kendilerini kasabayı işe yarar bir şeyler bulma amacıyla keşfe çıkarak oyalıyorlardı.

Stu, Grand Sokağı’nda bir toptancıda Honda marka, orta boy bir jeneratör bulmuştu. Tom’la birlikte jeneratörü tıpkı Çöpçü’nün Randall Flagg’e son hediyesini götürmesi gibi vinç yardımıyla kızağa yüklemişler, sonra kızağı kar aracına bağlayarak Inn’in karşısındaki kongre salonuna kadar çekmişlerdi.

“Bununla ne yapacağız?” diye sormuştu Tom. “Otelin elektriğini geri mi getireceğiz?”

“Onun için fazla küçük,” demişti Stu.

“Ne o zaman? Ne işe yarayacak?” Tom oldukça sabırsızlanmıştı.

“Göreceksin,” demişti Stu.

Jeneratörü kongre salonunda bir odaya koymuşlar ve Tom, Stu’nun umduğu gibi konuyu hemen unutmuştu. Ertesi gün kar aracıyla Grand Junction Sixplex’e gitmiş ve bu kez vinci tek başına kullanarak keşif gezilerinden birinde rastladığı otuz beş milimetre projeksiyon cihazını ikinci kattaki pencereden aşağı indirerek kızağa yüklemişti. Cihaz plastik bir ambalajla kaplanmış ve üstünü kaplayan toz tabakasına bakılırsa sonra da belli ki unutulmuştu.

Bacağı giderek iyileşiyordu ama yine de cihazı kongre salonunun kapısından geçirip ortaya götürmek neredeyse üç saatini almıştı. Çalışırken bir yandan da Tom’un gelip gelmediğini kontrol ediyordu. Aslında onun yardımıyla işi çok daha çabuk bitirebilirdi ama sürprizi bozmak istemiyordu. Tom herhalde kendine göre bir uğraş bulmuş olacaktı ki Stu, onu bütün gün görmemişti. Saat beş civarında, boynunda bir atkı ve elma gibi kızarmış yanaklarla Holiday Inn’e geldiğinde her şey hazırdı.

Stu, Grand Junction’ın yegâne sinema salonunda gösterilen altı filmi de getirmişti. Akşam yemeğinden sonra, “Hadi benimle kongre salonuna gel Tom,” demişti renk vermeden.

“Neden?”

“Göreceksin.”

Kongre salonu, karlarla kaplı caddenin diğer tarafındaydı. Stu kapıdan girerken Tom’a bir kutu patlamış mısır vermişti.

“Bu da nereden çıktı?” diye sormuştu Tom.

“Patlamış mısır olmadan film mi izlenir şapşal,” demişti Stu sırıtarak.

“FİLM Mİ?”

“Tabii ya.”

Tom koşarak kapıdan içeri dalmış, projektör cihazını ve indirilmiş kocaman perdeyi görmüştü. Sonra bakışları bomboş salonun ortasında yan yana duran iki sandalyeye kaymıştı.

“Vay be,” diye fısıldamıştı. Yüzündeki büyülenmişlikle karışık hayret ifadesi, tam da Stu’nun görmeyi umduğu ifadeydi.

“Bu işi Braintree’deki Starlite açık hava sinemasında üç yaz boyunca yapmıştım,” demişti Stu. “Umarım film koparsa ne yapılması gerektiğini hatırlayabilirim.”

“Vay be,” demişti Tom yine.

“Makaralar arasında beklemek zorundayız. Gidip ikincisini almadım artık.” Stu projeksiyon cihazından Honda jeneratöre doğru giden uzatma kablolarının üstünden geçerek odaya girmiş ve jeneratörü çalıştırmıştı. Jeneratör neşeyle homurdanmaya başlamıştı. Stu gürültüyü engellemesi için kapıyı olabildiğince kapatmış ve ışıkları söndürmüştü. Beş dakika sonra yan yana oturmuşlar Sylvester Stallone’nin Rambo: İlk Kan filmini seyrediyorlardı. Kongre salonunun on altı hoparlöründen yayılan gürültü o kadar fazlaydı ki diyalogları duymak zor oluyordu, gerçi pek diyalog olduğu da söylenemezdi ya. Yine de filmi büyük bir keyifle izlemişlerdi.

O anları düşünen Stu gülümsedi. Bilmeyen biri, Inn’deki videoya daha küçük bir jeneratör bağlayıp yüzlerce film seyretmek varken neden böyle uğraştığını sorgulayıp onu aptallıkla suçlayabilirdi. Ama televizyonda film izlemek çok farklıydı, ona göre sinemada seyretmekle kıyaslanamazdı bile. Aslında esas sebep bu da değildi. Öldürecek çok fazla vakitleri vardı... ve bazı günlerde öldürmek fazlasıyla zor oluyordu.

Her neyse, filmlerden biri Disney yapımı son çizgi filmlerden Oliver ve Company idi ve video kasetlerini piyasaya sürme fırsatı bulamamışlardı. Tom çizgi filmi defalarca izledi. Oliver, Artful Dodger ve New York’ta bir mavnada yaşayıp çalıntı bir uçak koltuğunda uyuyan Fagin’in maceralarına bir çocuk gibi kahkahalarla gülmüştü.

Stu sinema projesinin yanı sıra, aralarında süpergripten önce altmış beş dolara satılan, 240 parçadan oluşan bir Rolls-Royce’un da bulunduğu yirmiden fazla model yapmıştı. Tom ise Holiday Inn’in ana salonunun zeminini neredeyse tamamen kaplayan, garip ama her nasılsa çekici görünen bir resim çalışması yapmıştı. Resmi yaparken hamur haline getirilmiş kâğıt, alçı ve çeşitli gıda boyaları kullanmıştı. İsmini Ay Üssü Alfa koymuştu. Evet, kendilerini bir şekilde oyalamışlardı ama...

Düşündüğün şey delilik.

Bacağını esnetti. Holiday Inn’in spor salonundaki egzersiz aletleri sayesinde umduğundan da iyi durumdaydı. Hâlâ azımsanmayacak bir tutukluk ve ağrı söz konusu olsa da koltuk değneksiz yürüyebiliyordu. Yavaş yavaş ilerleyebilirlerdi. Tom’a, neredeyse herkesin garajında bir tane bulundurduğu kar motosikletlerini kullanmayı öğretebileceğinden emindi. Günde otuz kilometre ilerlerler, yanlarına çadır, kalın uyku tulumları ve kurutulmuş gıdalar alırlar ve...

Tabii, sonra Vail Geçidi’nde tepenize çığ düştüğünde Tom ile kurutulmuş havuçlarınızı kemirerek defolup gitmesini söyleyebilirsiniz. Bu delilik!

Yine de...

Gaz lambasını söndürüp uzandı. Ama uzun bir süre uyuyamadı.

Kahvaltıda Tom’a sordu: “Boulder’a dönmeyi ne kadar istiyorsun Tom?”

“Gidip Fran’i görmeyi mi? Ve Dick’i? Sandy’yi? Boulder’a gitmeyi her şeyden çok istiyorum Stu. Evimi başkasına vermemişlerdir değil mi?”

“Vermediklerinden eminim. Sence şansımızı deneyelim mi?”

Tom, ona kafası karışmışçasına baktı. Stu açıklamaya hazırlanmıştı ki Tom, “Her şey biraz şans değil mi?” dedi.

Ve böylece karar verilmiş oldu. Kasımın son gününde Grand Junction’dan ayrıldılar.

Tom’a kar motosikleti kullanmanın temellerini öğretmeye gerek kalmadı. Stu, Holiday Inn’den bir kilometre bile uzak olmayan bir garajda bir arazi aracı buldu. Motoru oldukça büyüktü, rüzgârı kesecek şekilde tasarlanmıştı ve en önemlisi, üstü açık bir yük bölmesi mevcuttu. Şüphesiz bu bölmede bir zamanlar acil durumlarda ihtiyaç duyulabilecek malzemeler vardı. İri bir köpeğin rahatça yolculuk edebileceği genişlikteydi. Süpergrip yaz başında ortaya çıkmasına rağmen kasabadaki çok sayıdaki kamp malzemesi satan dükkândan zorlu kış yolculuğu için gereken bütün ihtiyaçlarını kolayca karşıladılar. Pratik çadırlar, kalın uyku tulumları, her ihtimale karşı birer çift kayak (gerçi Tom’a kayak yapmayı öğretmesi gerekebileceğini düşündükçe Stu’nun içini bir sıkıntı kaplıyordu), büyük bir Coleman gazlı ocak, lambalar, gaz bidonları, yedek piller, konsantre yiyecekler ve dürbünlü bir Garand tüfek.

Stu ilk gün saat iki civarında bir yerde mahsur kalıp açlıktan öleceklerine dair korkusunun yersiz olduğunu gördü. Ormanlar av hayvanlarıyla kaynıyordu; hayatında hiç böyle bir şey görmemişti. Akşamüstü bir geyik vurdu, okulu asıp Dale amcası ile ava gittiği dokuzuncu sınıftan beri vurduğu ilk geyikti. O geyik, eti acımtırak bir dişiydi... Dale amcası çok fazla ısırgan otu yediği için etinin tadının öyle olduğunu söylemişti. Bu seferki geniş göğüslü, iri, sağlıklı bir erkekti. Stu, kamp malzemeleri satan bir dükkândan aldığı keskin bıçakla hayvanın iç organlarını çıkarırken kışın yeni başladığını düşündü. Tabiat Ana nüfus fazlalığının çaresine kendi yöntemleriyle bakacaktı.

Stu geyiği kol ağızlarının kanla ıslanmasına engel olamadan elinden geldiğince parçalarken Tom büyük bir ateş yaktı. Stu işini bitirdiğinde karanlık basalı üç saat olmuştu ve kırılan bacağı “Ave Maria”yı söylüyordu. Dale amcasıyla avladığı geyik, Braintree sınırında bir kulübede yaşayan Schoey adında bir ihtiyara gitmişti. Adam üç dolar ve beş kilo et karşılığında geyiği bir güzel yüzüp temizlemişti.

“Keşke ihtiyar Schoey şimdi burada olsaydı,” dedi içini çekerek.

“Kim?” diye sordu uyuklamakta olan Tom.

“Boş ver Tom. Kendi kendime konuşuyordum.”

Ama et, bütün zahmetine değecek kadar lezzetliydi. Stu karınlarını iyice doyurduktan sonra on beş kilo kadar daha pişirdi ve ertesi sabah kar aracının daha küçük taşıma bölmelerine yerleştirdi. İlk gün sadece yirmi dört kilometre ilerleyebildiler.

O gece rüya değişti. Yine doğum odasındaydı. Her yer kanla kaplıydı, üstündeki beyaz önlüğün kolları kandan yapış yapış olmuştu. Frannie’nin üstünü örten çarşaf da kıpkırmızıydı. Frannie çığlıklar atıyordu.

Geliyor, dedi George soluk soluğa. Nihayet geliyor Frannie, artık doğmayı bekliyor, bu yüzden ıkın! IKIN!

Ve bebek geldi, son bir kan seliyle birlikte çıktı. George, bebeği kalçasından tutarak çıkardı, çünkü ters gelmişti.

Laurie çığlık atmaya başladı. Çelik aletler her yere saçıldı...

Çünkü doğan, sırıtan bir insan yüzüne sahip, kurdumsu bir yaratıktı. Onun yüzüydü, Flagg’di, ölmemişti, hâlâ ölmemişti ve Frannie, Randall Flagg’i doğurmuştu...

Stu soluklarını kulaklarında hissederek uyandı. Haykırmış mıydı?

Tom hâlâ uyuyordu. Uyku tulumuna öyle gömülmüştü ki sadece saçlarının tepesi görünüyordu. Kojak, Stu’nun yanına kıvrılmıştı. Her şey yolundaydı. Sadece bir rüyaydı...

Tam o sırada keskin bir uluma, ümitsiz dehşetin gümüşi sesi geceyi yırtarak göğe tırmandı... bir kurdun uluması ya da belki bir katilin hayaletinin çığlığıydı.

Kojak başını kaldırdı.

Stu’nun kolları, bacakları, kasıkları ürperdi.

Uluma bir daha duyulmadı.

Stu uyudu. Sabah toparlanıp yola devam ettiler. Geyiğin iç organlarının bıraktıkları yerde olmadığını fark eden Tom oldu. Geriye sadece ayak izleri ve sürüklenen etlerin karda bıraktığı pembe iz kalmıştı.

Havanın iyi olduğu beş gün, Rifle’a kadar geldiler. Ertesi sabah kalktıklarında kendilerini giderek şiddetlenen tipinin göbeğinde buldular. Stu tipinin geçmesini beklemelerinin iyi olacağını söyledi ve kasabada bir otele yerleştiler. Tom lobinin kapılarını açık tuttu ve Stu kar aracını doğruca içeri soktu. Yerdeki halı mahvolmuştu ama araç için gayet iyi bir garajdı.

Kar, üç gün boyunca yağdı. 10 Aralık sabahı uyandılar ve kapının önündeki karları küreyerek dışarı çıktıklarında güneşin pırıl pırıl parlamakta olduğunu gördüler. Hava sıcaklığı da hissedilir ölçüde yükselmişti. Kar kalınlığı bir hayli artmıştı ve I-70’in kıvrımlarıyla dönüşlerini takip etmek iyice zorlaşmıştı. Ama o ılık, parlak günde Stu’yu endişelendiren, otoyolu takip edememek değildi. Öğleden sonra geç vakitlerde, mavi gölgeler uzamaya başladığında önce yavaşladılar, sonra Stu motoru tamamen durdurdu. Başını hafifçe yana eğmişti, bütün vücudu dinlemede gibiydi.

“Ne oldu Stu? Neyi...” Ve Tom da duydu. Sol taraflarından, yukarıdan, alçak bir gümbürtü geliyordu. Giderek büyüdü ve ekspres tren kükremesine döndü, ardından azalıp yok oldu. Gün yine eski sükûnetine büründü.

“Stu?” diye sordu Tom kaygılı bir sesle.

“Endişelenme,” dedi Stu ve, ben ikimizin yerine de endişelenirim, diye düşündü.

Hava sıcaklığı artmaya devam etti. 13 Aralık’ta neredeyse Shoshone’a varmışlardı ve hâlâ Rocky Dağları’na tırmanmaya devam ediyorlardı, tekrar inişe geçmeye başlamadan önce ulaşacakları en yüksek nokta Loveland Geçidi’ydi.

Çığların alçak gümbürtüsünü kimi zaman uzaktan, kimi zaman sadece ümitsizce yukarı bakıp beyaz ölümün üstlerine düşmemesini dilemelerine sebep olacak kadar yakından duymaya devam ettiler. Ayın on ikisinde çığ, daha yarım saat önce geçtikleri yere düşerek kar aracının izlerini tonlarca karla örttü. Stu kar aracının homurtusunun yarattığı titreşimin, onları daha ne olduğunu anlayamadan on iki metre derine gömecek bir çığı tetikleyerek öldüreceğinden korkmaya başlamıştı. Ama yola devam edip iyimser düşünmeye çalışmaktan başka yapabilecekleri bir şey yoktu.

Sonra sıcaklık tekrar düştü ve çığ tehlikesi bir nebze azaldı. Bir fırtınaya daha yakalanınca iki günlüğüne mola vermek zorunda kaldılar. Fırtına dinince karların arasından çıkıp yola devam ettiler ve kurtlar geceleri ulumaya başladı. Sesleri bazen uzaktan, bazen de Kojak’ı göğsünde alçak bir hırıltıyla, yay gibi gerilmiş bir halde ayağa dikecek kadar yakından geliyordu. Sıcaklık tekrar artmadı ve çığ gümbürtülerini giderek daha az duymaya başladılar ama ayın on sekizinde yine bir çığdan kıl payı kurtuldular.

Stu 22 Aralık’ta, Avon kasabasının hemen dışında kar aracıyla yoldan çıkıp burun üstü hendeğe dalıverdi. Saatte on beş kilometre hızla, karları arkalarına püskürterek, güvenli bir şekilde ilerliyorlardı. Hatta Tom, ona, aşağıdaki tek kiliseli, karların evlerin çatılarına dek yükselmiş olan küçük sessiz köyü gösterdi. Bir süre sonra, Stu kar aracının kontrolünü kaybetti.

“Neler olu...” diyebildi sadece.

Kar aracı aşağı daldı. Stu geri gitmeye çalıştı, ama çok geçti. Tıpkı havuza dalmadan önce tramplende zıplandığında yükselme hızıyla yerçekimi gücünün eşitlendiği an duyulan hisse benzer, hiç ağırlıkları yokmuş gibi tuhaf bir his oldu. Aracın üstünden tepetaklak uçtular. Stu, Tom ve Kojak’ı kaybetti. Soğuk kar burnuna doldu. Bağırmak için ağzını açtığında kar boğazına kadar girdi. Yakasından içeri doldu. Düşüyor, yuvarlanıyordu. Nihayet kalın bir kar tabakasının üstünde hareketsiz kaldı.

Yutkunmaya çalışarak bir yüzücü gibi yukarı tırmanmaya çalıştı. Kar boğazını yakmıştı.

“Tom!” diye bağırdı tırmanmak için debelenerek. Garipti ama bulunduğu yerden otoyoldan ayrılıp kendi küçük çaplı çığlarını yarattıkları noktayı net bir şekilde görebiliyordu. Yolun on beş metre kadar aşağısındaki karlara gömülmüş olan kar aracının sadece arka kısmı görünüyordu. Turuncu bir şamandıraya benziyordu. Su benzetmesinin devam etmesi ne ilginçti... peki Tom boğuluyor muydu?

“Tom! Tommy!”

Kojak boydan boya pudraşekerle kaplanmış gibi karın içinden fırladı ve Stu’ya doğru ilerlemeye başladı.

“Kojak!” diye bağırdı Stu. “Tom’u bul! Tom’u bul!”

Kojak havladı ve zor da olsa derin karın içinde yön değiştirdi. Kar tabakasının bozulduğu bir yere doğru ilerledi ve tekrar havladı. Stu debelenip kar yutarak, bata çıka ilerledi ve Kojak’ın yanına varınca karın içini yoklamaya başladı. Eldivenli eliyle Tom’un ceketini kavradı ve sertçe çekti. Tom öksürüp soluklanmaya çalışarak karın üstünde belirdi ve ikisi de kendini sırtüstü yere atıverdi. Tom ıslık gibi soluk alıp vererek yutkundu.

“Boğazım! Yanıyor! Aman, aman.”

“Soğuğun etkisi Tom. Geçer.”

“Boğuluyordum...”

“Geçti artık Tom. Her şey yoluna girecek.”

Nefesleri düzene girene dek karda sırtüstü yatmaya devam ettiler. Stu iri adamın titremesini engellemek için kolunu Tom’un omzuna attı. Uzaklardan bir başka çığın giderek yükselen, sonra azalan soğuk gümbürtüsü geldi.

Yoldan çıktıkları noktadan Avon’a kadar olan bir kilometrelik mesafeyi almaları saatler sürdü. Kar aracını veya üstündeki malzemeleri kurtarmak mümkün değildi; yolun çok aşağısındaydılar. En azından bahara kadar, dünyanın şu anki hali düşünülürse muhtemelen sonsuza kadar orada kalacaklardı.

Kasabaya, alacakaranlığın çökmesinden yarım saat sonra vardılar. Bir ateş yakıp uyuyacak sıcak bir yer bulmak dışında hiçbir şey yapamayacak kadar yorulmuş ve üşümüşlerdi. O gece rüyalar yoktu, sadece aşırı yorgunluğun karalığı vardı.

Sabah eksilen malzemelerinin yerine yenilerini bulma işine giriştiler. Avon, Grand Junction kadar büyük olmadığı için bulmaları daha zordu. Stu yine kışı geçirene kadar orada kalıp kalmamayı düşündü, yapılması gerekenin bu olduğunu söylediği takdirde Tom’un onu sorgulamayacağını biliyordu ve önceki gün, şanslarını zorlayan insanların başına neler gelebileceğini görmüştü. Ama düşündükten sonra kalmamaya karar verdi. Bebek, ocak başında doğacaktı. Doğduğunda orada olmak istiyordu. İyi olduğunu kendi gözleriyle görmeye ihtiyacı vardı.

Avon’un kısa anacaddesinin sonunda bir John Deere bayisi buldular. Galerinin arkasındaki garajda iki kullanılmış kar aracı vardı. İkisi de daha önce kullandıkları kadar iyi değildi ama birinin ekstra geniş, çivili paletleri vardı ve Stu işlerini göreceğini düşündü. Konsantre gıda bulamadıkları için konservelerle yetinmek zorunda kaldılar. Günün geri kalanında evleri dolaşıp kamp malzemeleri aradılar. İkisinin de hoşlanmadığı bir işti. Salgının geride bıraktığı görüntüler karşılarına çıkıyordu.

Günün sonuna yaklaşmışlardı ki aradıklarının çoğunu tek bir evde buldular. Anayolun hemen gerisinde, geniş odalı bir evdi. Görünüşe bakılırsa süpergripten önce, John Denver şarkılarında bahsi geçenleri yapmak için Colorado’ya gelen gençlerin kaldığı bir yerdi. Hatta Tom merdiven altındaki boşlukta, büyük, yeşil bir çöp torbası içinde iyi kalite bir miktar “Rocky Dağları Kafası” bulmuştu.

“Bu ne? Tütün mü Stu?”

Stu sırıttı. “Eh, sanırım öyle düşünceler de vardı. Esrar Tom. Bulduğun yere bırakıver.”

Eşyaları kar aracına dikkatlice yüklediler. Yeni uyku tulumlarını ve pratik çadırlarını sağlam bir şekilde bağladılar. İlk yıldızlar gökte belirmeye başlamıştı. Avon’da bir gece daha geçirmeye karar verdiler.

Karların üzerinde kaldıkları eve doğru ilerlerlerken Stu’nun aklına şaşırtıcı bir düşünce geldi. Ertesi gün Noel arifesiydi. Zamanın bu kadar çabuk geçtiğine inanmak zordu ama kol saatinin takvimi öyle olduğunu söylüyordu. Grand Junction’dan ayrılalı üç haftadan fazla olmuştu.

Eve vardıklarında, “Kojak ile içeri girip ateş yakın,” dedi. “Benim küçük bir işim var.”

“Ne işi Stu?”

“Sürpriz.”

“Sürpriz mi? Ne olduğunu öğrenecek miyim?”

“Evet.”

“Ne zaman?” Tom’un gözleri parlıyordu.

“Birkaç gün içinde.”

“Tom Cullen sürprizi öğrenmek için birkaç gün bekleyemez, aman hayır!”

“Tom Cullen beklemek zorunda,” dedi Stu sırıtarak. “Bir saate kadar dönerim. Sen gitmek için hazır ol.”

“Eh... peki.”

Stu aklındakileri bulduğunda aradan bir buçuk saat geçmişti. Tom sonraki iki üç saat boyunca sürprizi öğrenebilmek için bastırdı, ama Stu hiç renk vermedi. Uyku vakti geldiğinde Tom konuyu unutmuştu.

Karanlıkta yatarlarken Stu, “Bahse girerim şimdi keşke Grand Junction’dan hiç ayrılmasaydık diyorsundur,” dedi.

“Aman, hayır,” dedi Tom uykulu bir sesle. “Küçük evime olabildiğince çabuk varmak istiyorum. Umarım bir daha yoldan çıkıp karın içine düşmeyiz. Tom Cullen neredeyse boğuluyordu!”

“Daha yavaş ilerleyip daha dikkatli oluruz,” dedi Stu. Tekrar olursa başlarına muhtemelen neyin geleceğini söylemedi... yürüme mesafesinde sığınacak bir yer olmayacaktı.

“Sence ne zaman varırız Stu?”

“Biraz vakit alacak koca dost. Ama varacağız. Bence artık uyusak iyi olacak, ya sence?”

“Galiba öyle.”

Stu lambayı söndürdü.

O gece rüyasında hem Fran’in, hem de korkunç kurt-bebeğinin doğum sırasında öldüğünü gördü. George Richardson’ın uzaklardan gelen sesini duydu: Grip yüzünden. Artık bebekler olmayacak. Hamilelik, ölüm demek. Her tencerede tavuk, her rahimde bir kurt. Grip yüzünden. İşimiz bitti. İnsan ırkı yok olacak. Grip yüzünden.

Ve daha yakından bir yerden, Kara Adam’ın ulumayı andıran kahkahası yükseldi.

Noel arifesinde, neredeyse yeni yıla kadar sorunsuzca sürecek olan yolculuklarına başladılar. Kar tabakasının yüzeyi sertleşmişti. Rüzgâr buz kristallerini savuruyor, John Deere kar aracının rahatlıkla yarıp geçtiği pudramsı tepecikler oluşturuyordu. Kar körlüğüne karşı önlem olarak güneş gözlükleri takmışlardı.

O akşam, Avon’un otuz beş kilometre doğusunda, Silverthorne yakınlarında kamp kurdular. Loveland Geçidi’ne girmek üzereydiler. İçi dolu, gömülü Eisenhower Tüneli aşağıda, doğuda bir yerde kalmıştı. Stu akşam yemeğinin ısınmasını beklerlerken inanılmaz bir şey keşfetti. Baltasını yüzeydeki buzu kırıp alttaki yumuşak kara ulaşmak için dalgınca indirirken oturdukları yerin sadece bir kol boyu derininde mavi metale rastladı. Tam Tom’a seslenip keşfinden bahsedecekti ki vazgeçti. Sıkışıp kalmış arabaların ve Tanrı bilir kaç cesedin hemen üzerinde oturuyor olmaları düşüncesi pek hoş değildi.

Tom yirmi beşi sabahı saat yediye çeyrek kala uyandığında Stu’nun çoktan kalkmış, kahvaltı hazırladığını gördü. Bu biraz garipti, çünkü Tom hep Stu’dan önce uyanırdı. Ateşin üstündeki küçük tencerede Campbell sebze çorbası pişiriyordu. Kojak çorbayı hevesle izliyordu.

“Günaydın Stu,” dedi Tom parkasının fermuarını kapatıp pratik çadırının altındaki uyku tulumundan çıkarken.

“Günaydın,” dedi Stu. “Mutlu Noel’ler.”

“Noel mi?” Tom ona baktı ve çişinin geldiğini unutuverdi. “Noel mi?” diye tekrarladı.

“Noel sabahı.” Başparmağıyla Tom’un sol tarafını işaret etti. “Elimden gelenin en iyisini yaptım.”

Kara saplanmış, yaklaşık altmış santim boyunda bir Noel ağacı vardı. Stu bir ağacın üst kısmını kesmiş, Avon’daki Five-and-Ten’in bir odasında bulduğu gümüş rengi toplarla süslemişti.

“Bir ağaç,” diye fısıldadı Tom büyülenmiş gibi. “Ve hediyeler. Onlar hediye değil mi Stu?”

Ağacın altında, karın üstünde üç paket vardı. Üçü de üstünde gümüş rengi düğün çanları olan açık mavi ambalaj kâğıtlarına sarılmıştı, Five-and-Ten’de Noel ambalajları yoktu, dip odada bile.

“Evet hediye,” dedi Stu. “Senin için. Herhalde Noel Baba getirmiş.”

Tom, ona kızgınca baktı. “Tom Cullen, Noel Baba’nın gerçek olmadığını biliyor! Aman, hayır! Hediyeler senden!” Bir anda yüzünde sıkıntılı bir ifade belirdi. “Ben, sana bir şey almadım! Unuttum... Noel olduğunu bilmiyordum... çok salağım! Salak!” Alnına bir yumruk attı. Ağlamak üzereydi.

Stu, Tom’un yanına çömeldi. “Tom,” dedi. “Sen, bana Noel hediyemi erken verdin.”

“Hayır bayım, vermedim. Unuttum. Tom Cullen aptalın teki. A-Y, aptal böyle yazılır.”

“Ama verdin. Hem de en güzel hediyeyi verdin. Hâlâ hayattayım. Sen olmasan bugünü göremezdim.”

Tom, ona anlamsız gözlerle baktı.

“Gelmeseydin Green River’ın batısındaki o çukurda ölecektim. Ve yanımda olmasaydın Otel Ulah’ta zatürre veya grip ya da her ne haltsa, işimi bitirecekti. Doğru ilaçları nasıl seçtin bilmiyorum... belki Nick, belki Tanrı, belki de şanstı ama yaptın. Kendine haksızlık etme. Sen olmasaydın bu Noel’i asla göremezdim. Sana hayatımı borçluyum.”

“Yok canım, bu aynı şey değil,” dedi Tom ama yüzü mutlulukla parlıyordu.

“Aynı şey,” dedi Stu ciddi bir ifadeyle.

“Eh...”

“Hadi, hediyelerini aç. Bakalım Noel Baba, sana ne getirmiş? Gece kızağının sesini duydum. Galiba grip kuzey kutbuna ulaşamamış.”

“Onu duydun mu?” Tom, dalga geçip geçmediğinden emin olamayarak ona dikkatlice baktı.

“Bir şey duydum.”

Tom ilk paketi alıp özenle açtı, bütün çocukların önceki Noel’de almak için can attığı oyuncak tilt makinesiydi. Yanında iki yıl ömrü olan piller de vardı. Görünce Tom’un gözleri parladı. “Aç,” dedi Stu.

“Hayır, önce diğerlerine de bakmak istiyorum.”

İkinci hediye, üstünde bir kayakçının fotoğrafı olan, uzun kollu bir tişörttü.

“Üstünde LOVELAND’DAN GEÇTİM yazıyor,” dedi Stu ona. “Henüz geçemedik ama az kaldı.”

Tom hemen parkasını çıkardı, tişörtü giydi ve parkayı tekrar üstüne geçirdi.

“Harika! Çok güzel Stu!”

En küçükleri olan son pakette, ince bir zincir ucuna takılı gümüş bir madalyon vardı. Tom madalyonun üstündeki şekli yan yatmış sekiz rakamına benzetti. Havaya kaldırıp aklı karışmışçasına baktı.

“Nedir bu Stu?”

“Bir Yunan sembolü. Çok uzun zaman önce izlediğim, Ben Casey adındaki programdan hatırlıyorum. Sonsuzluk anlamına geliyor Tom.” Uzanıp Tom’un madalyonu tutan elini kavradı. “Boulder’a varabileceğimizi düşünüyorum Tommy. Orayı tekrar göreceğimize inanıyorum. Sakıncası yoksa bu madalyonu takmanı istiyorum. Bir gün bir iyiliğe ihtiyacın olursa ve kimden isteyeceğini bilemezsen madalyona bak ve Stuart Redman’ı hatırla. Tamam mı?”

“Sonsuzluk,” dedi Tom madalyonu döndürerek.

Sonra zinciri boynuna taktı.

“Hatırlayacağım,” dedi. “Tom Cullen bunu unutmayacak.”

“Ha siktir! Neredeyse unutuyordum!” Stu çadırına gidip bir başka paket daha getirdi. “Mutlu Noel’ler Kojak! Dur senin için açayım.” Paketten bir kutu Hartz Mountain köpek bisküvisi çıktı. Stu bir avuç alıp karın üstüne attı ve Kojak hapır hupur yedi. Sonra kuyruğunu ümitle sallayarak Stu’nun yanına geldi.

“Daha sonra tekrar veririm,” dedi Stu kutuyu kaldırarak. “Edep, ne yaparsan düsturun olsun... tıpkı ihtiyar keltoşun diyeceği gibi.” Sesi boğuklaştı ve yaşların gözlerini yaktığını hissetti. Glen’i özlemişti, Larry’yi özlemişti, yana yatırdığı şapkasıyla Ralph’i özlemişti. Birdenbire bütün kaybettiklerini özlemişti. Hem de çok. Abagail Ana her şey sona ermeden önce çok kan döküleceğini söylemiş ve haklı çıkmıştı. Stu içten içe ona hem lanet okuyor, hem şükran duyuyordu.

“Stu? İyi misin?”

“Evet Tommy iyiyim.” Ona birden sıkıca sarıldı ve Tom da aynı şekilde karşılık verdi. “Mutlu Noel’ler koca dost.”

Tom çekingence sordu. “Gitmeden önce bir şarkı söyleyebilir miyim?”

“Elbette.”

Stu bir çocuğun detone sesiyle “Jingle Bells” veya “Frosty the Snowman”i söylemesini bekliyordu ama Tom şaşırtıcı derecede güzel bir tenor sesle “The First Noel”i söylemeye başladı.

“İlk Noel...” Tom’un sesi beyaz ıssızlığa yayıldı ve hoş bir şekilde yankılandı. “...dedi melekler... tarlalarda yatan fakir çobanlara... tarlalarda... koyunlarını güderken... kapkara kış gecesinde...”

Stu nakarata katıldı. Sesi Tom’unki kadar güzel değildi ama birlikte güzel bir uyum yakalamışlardı. Sesleri, Noel sabahının katedral sessizliğinde çınladı.

“Noel, Noel, Noel, Noel’de... İsa doğdu İsrail’de...”

“Hatırlayamadığım tek yer orası,” dedi Tom sesleri yok olup giderken mahcup bir ifadeyle.

“Çok iyiydi,” dedi Stu. Gözleri yine yaşlarla dolmuştu. Her an akmaya başlayabilirler ve bu, Tom’u üzerdi. Bu yüzden kendini toparladı. “Yola çıksak iyi olur. Gün ışığından olabildiğince faydalanalım.”

“Tamam.” Çadırı toplayan Stu’ya baktı. “Bu yaşadığım en güzel Noel’di Stu.”

“Sevindim Tommy.”

Kısa süre sonra, parlak Noel gününde doğuya doğru tekrar yola koyuldular.

O gece, Loveland Geçidi zirvesinin hemen yakınında, deniz seviyesinin neredeyse üç bin altı yüz elli metre yukarısında kamp kurdular. Hava sıcaklığı sıfırın altında olduğu için üçü dip dibe uyudu. Yeni bilenmiş bir kasap bıçağı kadar keskin rüzgâr hiç durmamacasına esiyor ve büyük kayaların, kış göğünde neredeyse dokunabilecekleri kadar yakın görünen yıldızların ışığının yarattığı kara gölgelerinden kurtların ulumaları yükseliyordu. Dünya, devasa bir mezar gibi altlarında doğuya ve batıya uzanıyordu.

Kojak ertesi sabah erken vakitlerde, daha gün doğmadan havlayarak onları uyandırdı. Stu tüfeği kaparak çadırın altından çıktı. Kurtlar kendilerini ilk kez göstermişti. Tepelerden aşağı inmişler, kampı kaba bir çember içine alarak oturuyorlardı. Artık ulumuyorlar, sadece bakıyorlardı. Gözlerinin derinliklerinde yeşil pırıltılar vardı ve insafsızca sırıtıyor gibiydiler.

Stu rastgele altı el ateş ederek onları dağıttı. İçlerinden biri vurulup havaya savrulduktan sonra karların üstüne yığıldı. Kojak gidip leşi kokladıktan sonra bacağını kaldırıp üstüne işedi.

“Kurtlar hâlâ ona ait,” dedi Tom. “Hep öyle olacaklar.”

Tom hâlâ yarı uykuda gibiydi. Gözleri dalgın dalgın bakıyordu. Stu birden neler olduğunu anladı. Tom yine o ürkütücü hipnoz durumuna geçmişti.

“Tom... öldü mü? Biliyor musun?”

“O hiçbir zaman ölmez,” dedi Tom. “Kurtların içinde yaşar. Ve kargaların. Çıngıraklıyılanların. Geceleri baykuşun gölgesinde, gündüz ise akreplerde. Yarasalarla birlikte tepetaklak durur. Onlar gibi kördür.”

“Geri dönecek mi?” diye sordu Stu endişeyle. Baştan ayağa buz kesmişti.

Tom cevap vermedi.

“Tommy...”

“Tom uyuyor. Fili görmeye gitti.”

“Boulder’ı görebiliyor musun Tom?”

Günün ilk ışıkları, dağların sivri doruklarının gerisinden kendini göstermeye başladı.

“Evet. Bekliyorlar. Bir haber bekliyorlar. Baharı bekliyorlar. Boulder’da sessizlik var.”

“Frannie’yi görebiliyor musun?”

Tom’un yüzü aydınlandı. “Frannie, evet. Şişman. Galiba bebeği olacak. Lucy Swann ile birlikte kalıyor. Lucy’nin de bebeği olacak. Ama önce Frannie. Ancak...” Tom’un yüzü sarardı.

“Tom? Bir sorun mu var?”

“Bebek...”

“Bebeğe ne olmuş?”

Tom şaşkınca etrafına bakındı. “Kurtlara ateş ediyorduk, değil mi? Uyudum mu Stu?”

Stu kendini zorlayarak gülümsedi. “Biraz.”

“Rüyamda bir fil gördüm. Komik, değil mi?”

“Evet.” Bebeğe ne olmuş? Fran’e ne olmuş?

Boulder’a vaktinde varamayacaklarından korkmaya başladı. Tom’un gördüğü her neyse, onlar gitmeden önce gerçekleşecekti.

İyi giden hava, yeni yıldan üç gün önce bozuldu ve Kittredge kasabasında durdular. Artık Boulder’a çok yaklaşmışlardı. Onun için bu zorunlu mola morallerini bozdu. Kojak bile huzursuzdu.

“Yakında yola devam edebilir miyiz sence Stu?”

“Bilmiyorum. Umarım. Güzel hava iki gün daha sürseydi Boulder’a varabilirdik. Kahretsin!” İçini çekip omuz silkti. “Belki şöyle bir serpiştirip geçer.”

Ama tam tersine, kışın en şiddetli fırtınasını yaşadılar. Yükseklikleri bazı yerlerde üç buçuk, hatta dört metreyi bulan kar tepecikleri meydana geldi. 2 Ocak sabahı karları küreyip gün ışığına çıktıklarında her yerin bembeyaz bir örtüyle kaplanmış olduğunu gördüler. Güneş eskimiş bir bakır sikke gibiydi. Kasabanın çarşısı, karlar altına tamamen gömülmüştü. Rüzgâr, karlarda yılankavi, çılgınca şekiller oluşturmuştu. Sanki başka bir gezegendeydiler.

Yola devam ettiler, ama ilerleyişleri hiç olmadığı kadar yavaştı. Yolu bulabilmek, çok ciddi bir sorun haline gelmişti. Kar aracı sık sık saplanıp kalıyor, kazarak çıkarmak zorunda kalıyorlardı. 1991 yılının ikinci gününde çığların tren sesini andıran gümbürtüleri tekrar başladı.

4 Ocak’ta, 6. Karayolu’nun Golden ayrımına geldiler. İkisi de bilmiyordu ama –ne rüyalar ne önseziler vardı– Frannie Goldsmith o gün doğuma girmişti.

“Pekâlâ,” dedi Stu yol ayrımında durduklarında. “Artık yolu bulmakta zorlanmayacağız. Kayaların arası oyularak yapılmış. Ama sapağı kaçırmadığımız için gerçekten çok şanslıyız.”

Yolu takip etmek kolaydı ama tünellerden geçme konusunda aynı şeyi söylemek mümkün değildi. Bazen girişi bulmak için pudra gibi karları ve bazen de çığ kalıntılarını kazmak zorunda kalıyorlardı. Kar aracı, tünelin çıplak yolu üzerinde kükreyerek mutsuzca ilerliyordu.

Dahası, tünellerin içi çok ürkütücüydü, Larry veya Çöpçü Adam’ın da söyleyebileceği gibi. Kar aracının ışığının dışında her taraf karanlıktı, çünkü iki taraf da karla kaplıydı. Tünelin içinde olmak, içi karanlık bir buzdolabına kapatılmak gibiydi. İlerleyişleri bir işkenceden farksız değildi, çok yavaştı. Tünellerden çıkmak ise ayrı bir sorundu. Stu karşılarına ne yaparlarsa yapsınlar diğer ucunu açamayacakları bir tünelin çıkmasından korkuyordu. Böyle bir durumda eyaletlerarası yola geri dönmek zorunda kalırlar, bu da onlara en az bir hafta kaybettirirdi. Kar aracını terk etmek gibi bir seçenekleri yoktu. Bu, intihar olurdu.

Ve Boulder’a çıldırtacak kadar yaklaşmışlardı.

Tom 7 Ocak günü, bir başka tünelin çıkışını kazıp açık havaya çıkmalarından iki hafta sonra kar aracının arkasında ayağa kalkarak bir yeri gösterdi. “O ne Stu?”

Stu yorgun ve keyifsizdi. Artık kâbus görmüyordu ve tuhaftı, ama bu, onu rahatlatmak yerine daha da korkutuyordu.

“Hareket halindeyken ayağa kalkma Tom. Sana bunu kaç kere söyleyeceğim? Kafa üstü karın içine düşersin ve...”

“Tamam ama ne o? Bir köprüye benziyor. Bir yerde bir nehri mi geçtik Stu?”

Stu baktı, motoru durdurdu.

“Neymiş?” diye merakla sordu Tom.

“Üstgeçit,” diye mırıldandı Stu. “İ... inanamıyorum...”

“Üstgeçit mi? Üstgeçit mi?”

Stu dönüp onu omuzlarından yakaladı. “Golden üstgeçidi Tom! Orası 119! 119. Karayolu! Boulder yolu! Kasabadan sadece otuz kilometre uzaktayız! Belki daha da az!”

Tom nihayet anladı. Ağzı bir karış açıldı. Yüzündeki komik ifadeye gülmekten kendini alamayan Stu, Tom’un sırtına vurdu. Bacağındaki sürekli ağrı bile keyfini kaçıramazdı.

“Gerçekten eve geldik mi Stu?”

“Evet, evet, eveettt!”

Birbirlerine sarılmışlar, hoplayıp zıplayarak dans ediyorlar, karlarda yuvarlanıyorlar ve neşeyle gülüyorlardı. Kojak önce onlara şaşkınca baktı, sonra havlayıp kuyruğunu sallayarak aralarına katıldı.

O gece Golden’da kamp kurdular ve ertesi sabah erkenden 119 üzerinden Boulder’a doğru yola çıktılar. İkisini de uyku tutmamıştı. Stu hayatında hiçbir şeyi böyle sabırsızlıkla ve endişeyle beklememişti. Frannie ve bebeği çok merak ediyordu.

Kar aracı, öğle vaktinden bir saat sonra teklemeye başladı. Stu motoru kapatıp Kojak’ın bulunduğu küçük bölmenin yan tarafındaki yedek benzin bidonunu almaya gitti. “Eyvah!” dedi bidonun boş olduğunu fark edince.

“Sorun ne Stu?”

“Ne olacak, benim!” dedi Stu sıkıntıyla. “Bidonun boş olduğunu biliyordum ama doldurmayı unuttum. Fazla heyecan yüzünden aklımdan çıkmış. Amma salağım!”

“Benzinimiz mi bitti?”

Stu boş bidonu fırlatıp attı. “Maalesef öyle. Nasıl böylesine bir aptallık ettim?”

“Herhalde Frannie’yi düşünüyordun. Peki şimdi ne yapacağız?”

“Yürüyeceğiz. Ya da yürümeyi deneyeceğiz. Uyku tulumunu al. Konserveleri aramızda paylaşıp uyku tulumlarının içine koyarız. Çadırları bırakırız. Kusura bakma Tom. Bu tamamen benim suçum.”

“Önemli değil Stu. Çadırları alacak mıyız?”

“Bıraksak daha iyi olacak koca dost.”

Boulder’a o gün varamadılar. Çok hafif görünen ama onların yavaşlamalarına yol açan ince karda yürüyebilmek için harcadıkları çaba yüzünden bitkin düşüp alacakaranlıkta kamp kurdular. O gece ateşleri yoktu. Etrafta çalı çırpı bulamadılar ve karı kazıp aramaya hiçbirinin gücü yoktu. Etrafları yüksek kar tümsekleriyle çevriliydi. Stu beklentiyle ufku taradı ama karanlık çöktükten sonra bile Boulder’ın varlığına işaret olacak herhangi bir ışık göremedi.

Tom soğuk akşam yemeklerini yedikten sonra uyku tulumuna girdi ve iyi uykular bile diyemeden uyudu. Stu çok yorgundu, bu yetmezmiş gibi bacağı fena halde ağrıyordu. Umarım kalıcı bir hasar vermemişimdir, diye düşündü.

Ertesi gece Boulder’da olacaklar, gerçek yataklarda yatacaklardı. Bütün çektiklerine değecekti.

Uyku tulumuna girerken aklına huzursuz edici bir ihtimal daha geldi. Ya Boulder’a vardıklarında bomboş olduğunu görürlerse? Tıpkı Grand Junction, Avon ve Kittredge gibi. Boş evler, boş dükkânlar, çatıları karın ağırlığıyla çökmüş binalar. Kar tepecikleriyle dolu caddeler. Duyulan tek ses, eriyen karlar sebebiyle düşen damlaların düzenli şıpırtısı... kütüphanede, Boulder’da hava sıcaklığında ani yükselişlere rastlandığını okumuştu. Rüyalarda görülen ve uyanınca yok olan insanlar gibi herkes yok olmuştu. Çünkü dünyada Stu Redman ve Tom Cullen’dan başka kimse kalmamıştı.

Çılgınca bir düşünceydi ama kafasından uzaklaştıramıyordu. Uyku tulumundan çıktı ve karanlıkta, insanların bulunduğuna bir işaret olacak o hafif ışıltıyı görme ümidiyle kuzeye baktı. Bir şey görebilmesi lazımdı, değil mi? Glen’in kar yağıp yollar kapanmadan önce Özgür Bölge’de kaç kişi olacağına dair tahminini hatırlamaya çalıştı, ama başaramadı. Sekiz bin mi demişti? Sekiz bin kişi fazla değildi. Elektrik tam güçle dönmüş olsa bile bu kadar insan, bu mesafeden seçilecek bir aydınlığa yol açamazdı. Belki...

Belki en iyisi uyumaya çalışıp bu yersiz düşünceleri kafandan atman. Her şey olacağına varır.

Yattı ve birkaç dakika sağa sola döndükten sonra yorgunluk etkisini gösterdi. Uyudu ve rüyasında Boulder’da olduğunu gördü. Mevsimlerden yazdı, bütün çimler sıcak ve susuzluk yüzünden kavrulup sararmıştı. Duyulan tek ses, hafif esintiyle çarpıp duran kapının sesiydi. Herkes gitmişti. Tom bile.

Frannie, diye seslendi ama aldığı tek cevap, rüzgâr ve çarpan kapının sesiydi.

Ertesi gün saat iki olduğunda birkaç kilometre daha katetmişlerdi. Yolu açma işini nöbetleşe yapıyorlardı. Stu yolculuğun bir gün daha uzayacağını düşünmeye başlamıştı. Yürüyüşü yavaşlatan, kendisiydi. Bacağı kasılmaya başlamıştı. Yakında emeklemeye başlayacağım, diye düşündü. Yolu açma işinin büyük bölümünü Tom hallediyordu.

Stu soğuk konservelerden ibaret öğle yemekleri için durduklarında Frannie’yi karnı burnundayken görme fırsatını hiç bulamadığını düşündü. Belki hâlâ görebilirim. Ama bunun zayıf bir ihtimal olduğunu biliyordu. Doğumun onsuz gerçekleşmiş olduğundan artık emin gibiydi... sonucu iyi de olsa kötü de.

Yemekten bir saat sonra düşüncelerine öylesine dalmıştı ki neredeyse Tom’a toslayacaktı.

“Ne oldu?” diye sordu bacağını ovarak.

“Yol,” dedi Tom ve Stu aceleyle birkaç adım atıp baktı.

Neredeyse dokuz metre yüksekliğinde bir kar yığınının tepesinde duruyorlardı. Yüzeyi buzlanmış karlar, dik bir eğimle aşağıdaki çıplak yola iniyordu ve sağda büyük bir tabela vardı: BOULDER SINIRI.

Stu gülmeye başladı. Karların üstüne oturup başını göğe çevirerek, Tom’un şaşkın bakışlarının farkında olmaksızın katılırcasına güldü. Sonunda, “Yolları temizlemişler,” diyebildi. “Görüyor musun? Başardık, Tom! Kojak! Buraya gel!”

Stu köpek bisküvilerinin geri kalanını olduğu gibi karın üstüne boşalttı. Kojak bisküvileri iştahla midesine indirirken Stu bir sigara yaktı ve Tom kilometrelerce uzanan kesintisiz karın ortasında, bir delinin serabıymış gibi uzanan yola baktı.

“Yine Boulder’dayız,” diye mırıldandı Tom alçak bir sesle. “Gerçekten buradayız. S-I-N-I-R-I, Boulder böyle yazılır, aman evet.”

Stu, çocuk-adamın omzunu tuttu ve sigarasını yere attı. “Hadi Tommy. Evimize gidelim.”

Saat dört civarında yine kar yağmaya başladı. Altıda, hava kararmıştı ve siyah asfalt, ayaklarının altında hayaletimsi bir beyaza dönüşmüştü. Stu gittikçe daha fazla topallıyor, artık neredeyse sağlam ayağı üzerinde sekerek ilerliyordu. Tom bir keresinde ona dinlenmek isteyip islemediğini sordu ve Stu başını iki yana sallayarak karşılık verdi.

Saat sekizde kar yağışı iyice şiddetlenmişti. Bir iki kez yönlerini şaşırıp yol kenarındaki kar yığınlarına daldılar. Zemin, kayganlaşarak yürümelerini zorlaştırdı. Tom iki kere düştü. Saat sekizi çeyrek geçe Stu kırık bacağının üstüne düştü. Acıyla bağırmamak için dişlerini sıkmak zorunda kalmıştı. Tom, ona yardım etmek için yanına koştu.

“İyiyim, bir şeyim yok,” dedi Stu ve kalkmayı başardı.

Genç, titrek bir ses karanlıkta yükselip onları oldukları yere mıhladığında, aradan yirmi dakika geçmişti:

“Ki... kim var orada?”

Kojak hırlamaya başladı. Ensesindeki tüyler dikilmişti. Tom yutkundu ve Stu rüzgârın kesintisiz çığlığına rağmen içini korkuyla dolduran sesi duydu, bir tüfeğe mermi sürülürken çıkan tıkırtı.

Nöbetçiler. Nöbetçi dikmişler. Bunca yolu aşıp Table Mesa Alışveriş Merkezi’nin önünde vurulursak ne komik olur. Gerçekten çok komik olur. Buna Randall Flagg bile bayılırdı.

“Stu Redman!” diye bağırdı karanlığa. “Ben Stu Redman!” Yutkundu. “Sen kimsin?”

Ne aptalca bir soru. Sanki tanıdığın biri ola...

Ama karanlığın içinden gelen ses gerçekten tanıdıktı. “Stu? Stu Redman?”

“Tom Cullen yanımda... Tanrı aşkına, bizi vurma sakın!”

“Bu bir tuzak mı?” Ses, kendi içinde tartışıyormuş gibiydi.

“Yoo, tuzak falan değil! Bir şeyler söyle Tom.”

“Selam,” dedi Tom uysalca.

Bir sessizlik oldu. Kar taneleri üzerlerine düşmeye devam etti. Sonra nöbetçi tekrar bağırdı (evet, sesi gerçekten tanıdıktı): “Stu’nun kaldığı eski dairenin duvarında bir resim vardı. Neydi?”

Stu çılgınca hafızasını yokladı. Tüfeğe mermi sürülme sesi kulaklarında çınlıyor, düşünmesini zorlaştırıyordu. Tanrım, tipinin göbeğinde durmuş, evin duvarında hangi resmin olduğunu hatırlamaya çalışıyorum. Eski dedi. Fran, Lucy ile başka eve çıkmış olmalı. Lucy o resimle hep dalga geçerdi. John Wayne’in görülmeyen bir yerde Kızılderilileri beklemekte olduğunu söylerdi...

“Frederic Remington!” diye bağırdı avazı çıktığı kadar. “Resmin ismi ise Savaş Yolu!”

“Stu!” diye bağırdı nöbetçi. Karın içinde siyah bir şekil belirdi. Ayakları kaya kaya onlara doğru koşuyordu. “İnanamıyorum...”

Ve yanlarına vardı. Stu, nöbetçinin önceki yaz yollarda hız yaparak onlara pek çok sorun çıkaran Billy Gehringer olduğunu gördü.

“Stu! Tom! Ve Kojak, Tanrım! Glen Bateman ve Larry nerede? Ralph nerede?”

Stu başını yavaşça iki yana salladı. “Bilmiyorum. Sıcak bir yere gitmemiz gerek Billy. Donuyoruz.”

“Tabii, süpermarket hemen ileride. Norm Kellogg’u çağırayım... ve Harry Dunbarton’ı... ve Dick Ellis’i... en iyisi bütün kasabayı ayağa kaldırayım! Vay canına! İnanılmaz!”

“Billy...”

Billy dönüp onlara baktı. Stu, ona doğru topalladı.

“Fran doğum yapacaktı...”

Billy olduğu yerde donakaldı. Sonra fısıldadı. “Siktir, onu unutmuşum.”

“Bebek doğdu mu?”

“George. George Richardson, sana anlatır Stu. Veya Dan Lathrop. Yeni doktorumuz, siz gittikten bir ay sonra geldi. Kulak burun boğaz uzmanıymış ama oldukça iyi bir...”

Stu, onu sertçe sarsarak telaşlı gevelemesine bir son verdi.

“Ne oldu?” diye sordu Tom. “Frannie iyi mi?”

“Söyle Billy,” dedi Stu. “Lütfen.”

“Fran iyi,” dedi Billy. “İyi olacak.”

“Böyle mi duydun?”

“Hayır, gördüm onu. Tony Donahue ile birlikte seradan çiçek alıp ziyaretine gittik. Sera Tony’nin projesi. Çiçekler dışında birçok bitki var. Hâlâ hastanede olmasının tek sebebi, ne deniyordu, şu Roma imparatorunun ismi...”

“Sezaryen mi oldu?”

“Evet, öyle. Çünkü bebek ters gelmiş. Ama endişelenme, o iyi. 7 Ocak’ta, doğumdan üç gün sonra, yani iki gün önce ziyaretine gittik. Ona güller götürdük. Biraz neşelendirmek istedik, çünkü...”

“Bebek öldü mü?” diye sordu Stu korku içerisinde.

“Hayır,” dedi Billy. Sonra gönülsüzce ekledi. “Henüz değil.”

Stu aniden her şeyin uzaklaştığını hissetti. Kahkahalar duydu... kurtların ulumasını...

Billy üzgünce ekledi. “Bebek gribe yakalanmış. Kaptan Trips. Herkes sonumuzun geldiğini söylüyor. Frannie, bebeği ayın dördünde doğurdu. Üç buçuk kilo ağırlığında bir oğlan. İlk başta sağlıklıydı ve sanırım Özgür Bölge’de herkes o gün sarhoş oldu. Ama ayın altısında bebek... hastalanıverdi. Birdenbire,” dedi sesi boğuklaşarak. “Eve döner dönmez böyle bir haber almak zorunda kaldığın için çok üzgünüm Stu...”

Stu uzanıp Billy’nin omzunu tuttu ve onu kendine doğru çekti.

“Önce herkes iyileşeceğini söyledi,” diye devam etti Billy. “Belki sıradan griptir dediler... ya da bronşit... veya boğmaca... ama doktorlar yeni doğan bebeklerin bu hastalıklara neredeyse hiç yakalanmadığını söyledi. Çok minik oldukları için doğal bir bağışıklığa mı sahiplermiş, öyle bir şey. Ve hem George, hem Dan... geçen sene gereğinden fazla süpergrip vakası gördü, yani...”

“Yani yanılıyor olmaları pek mümkün değil,” diye tamamladı Stu onun yerine konuşmasını.

“Evet,” diye fısıldadı Billy. “Öyle.”

“Ne boktan bir durum,” diye mırıldandı Stu. Dönüp yolda topallayarak yürümeye başladı.

“Nereye gidiyorsun Stu?”

“Hastaneye,” dedi Stu. “Kadınımı görmeye.”

76. Bölüm

Fran okuma lambasının hafif aydınlığında yatıyordu. Lambanın ışığı, üzerindeki temiz, beyaz çarşafın sol kısmına düşüyordu. Işığın asıl vurduğu noktada bir Agatha Christie romanı yüzüstü yatıyordu. Fran uyanıktı ama her an dalabilirdi. Anıların rüyalara geçiş yapmadan önce sihirli bir şekilde cam gibi netleştiği safhadaydı. Babasını gömecekti. Daha sonra ne olacağı önemli değildi, içinde bulunduğu şoktan çıkıp babasını gömecekti. Bu sevginin gerektirdiği bir görevdi. İşi bitince bir dilim turta yiyebilirdi. Büyük, sulu ve... çok, çok acı olacaktı.

Marcy yarım saat önce onu kontrol etmek için geldiğinde Fran, ona sormuştu. “Öldü mü?” Ve konuşurken zaman sanki katlanmış, sorduğunun bebek Peter mı, yoksa onun rahmetli dedesi büyük Peter mı olduğundan emin olamamıştı.

“Şışş, bebek iyi,” demişti Marcy, ama Frannie, kadının gözlerinde gerçeği görmüştü. Jess Rider ile yaptıkları bebek, dört cam duvar ardında can çekişiyordu. Belki Lucy’nin bebeği daha şanslı oldurdu. Ne de olsa hem annesi hem babası Kaptan Trips’e bağışıklıydı. Özgür Bölge artık Peter’ını gözden çıkarmış, 1 Haziran’dan sonra rahme düşen bebeklere ümit bağlamıştı. Acımasızca ama bir o kadar da anlaşılabilir bir durumdu.

Uykunun sınırında dolaşan zihni, geçmişiyle kalbindekiler arasında alçak bir seviyede gidip geliyordu. Annesinin, kurak çağda mevsimlerin geçtiği salonunu hatırladı. Stu’nun gözlerini, bebeği Peter Goldsmith Redman’ı ilk gördüğü anı düşündü. Stu’nun orada, hastane odasında onunla birlikte olduğunu hayal etti.

“Fran?”

Hiçbir şey olması gerektiği gibi olmamıştı. Bütün umutlar, Disneyland’daki otomatik hayvanlar gibi sahte çıkmıştı. Bir kandırmaca, yalancı gebelik, dolandırıcılık...

“Hey Frannie.”

Rüyasında Stu geri dönmüştü. Üstünde kalın bir parkayla hastane odasının kapısında duruyordu. Bir başka yalan. Ama rüyasında Stu’nun sakalı vardı. Ne garip.

Stu’nun arkasında duran Tom Cullen’ı görünce bunun gerçekten bir rüya olup olmadığından şüphelendi. Ve... Stu’nun ayaklarının dibinde oturan Kojak mıydı?

Eli aniden yanağına gitti ve sertçe çimdikledi. Sol gözüne yaşlar doldu. Değişen bir şey olmadı.

“Stu?” diye fısıldadı. “Tanrım, sen misin Stu?”

Yüzü, muhtemelen güneş gözlüğüyle korunan göz çevresi haricinde iyice yanmıştı. Bir rüyada böyle bir detaya rastlamak pek olası de...

Kendine tekrar çimdik attı.

“Benim,” dedi Stu odaya girerek. “Canını acıtma artık sevgilim.” Topallaması o kadar kötüydü ki neredeyse düşecekti. “Eve döndüm Frannie.”

“Stu!” diye bağırdı Fran. “Gerçek misin? Öyleysen yanıma gel!”

Stu yanına gitti ve ona sıkıca sarıldı.

77. Bölüm

George Richardson ve Dan Lathrop içeri girdiğinde Stu, Fran’in yatağının yanına çektiği sandalyede oturuyordu. Fran hemen Stu’nun elini tuttu ve neredeyse acıtacak kadar sıktı. Yüzünde derin çizgiler belirmişti ve Stu, Fran’in yaşlandığında nasıl olacağını bir anlığına gördü; bir an için Abagail Ana’ya benzemişti.

“Stu,” dedi George. “Dönüş maceranı duydum. Mucizevi. Seni gördüğüme ne kadar sevindim anlatamam. Hepimiz çok mutlu olduk.” George elini sıktıktan sonra onu, Dan Lathrop’la tanıştırdı.

“Las Vegas’ta bir patlama olduğunu duyduk,” dedi Dan. “Olaya bizzat tanık oldun mu?”

“Evet.”

“Buradakiler nükleer bir patlama olduğunu düşünüyor. Doğru mu?”

“Evet.”

George başını salladı ve konuyu kapatmış görünerek Fran’e döndü.

“Kendini nasıl hissediyorsun?”

“İyiyim. Stu geri döndüğü için mutluyum. Bebeğim nasıl?”

“Aslında,” dedi Lathrop. “Bu yüzden buradayız.”

Fran başını salladı. “Öldü, değil mi?”

George ve Dan bakıştılar. “Frannie, beni dikkatle dinlemeni ve söylediklerimi yanlış anlamamanı istiyorum...”

“Öldüyse söyleyin gitsin!” dedi Fran neredeyse histerik bir halde.

“Fran,” dedi Stu.

“Peter iyileşiyor gibi görünüyor,” dedi Dan Lathrop sakince.

Odayı bir an şaşkın bir sessizlik sardı. Yastığa yayılmış kestane rengi saçlarının çevrelediği yüzü solmuş olan Fran, Dan’e saçma sapan bir şiir okumaya başlamış gibi baktı. Biri –ya Laurie Constable ya da Marcy Spruce– odaya şöyle bir bakıp geçti. Stu bu anı ömrü boyunca unutmayacaktı.

“Ne?” diye fısıldadı Fran sonunda.

“Fazla ümitlenmemelisin,” dedi George.

“Dedin ki... iyileşiyormuş,” dedi Fran. Yüzünde hâlâ şaşkınlık vardı.

Bebeğinin öleceğini kabullenmiş olduğunu o ana dek fark etmemişti.

“Dan de, ben de salgın sırasında binlerce vaka gördük Fran... fark ettiysen ‘tedavi ettik’ demedim, çünkü ne kadar uğraşırsak uğraşalım hiçbir hastaya süpergribin gidişatını etkileyecek bir müdahalede bulunamadık. Haksız mıyım Dan?”

“Doğru söylüyorsun.”

Fran’in kaşlarının arasında, Stu’nun ilk olarak New Hampshire’da onunla tanışmasından saatler sonra gördüğü dediğim-dedik-çizgisi belirdi. “Tanrı aşkına, sadede gelecek misiniz?”

“Geleceğim ama dikkatli olmak zorundayım ve olacağım da,” dedi George. “Söz konusu olan oğlunun hayatı. Bana baskı yapmana izin vermeyeceğim. Düşünce akışımızı anlamanı istiyorum. Şimdi, bize göre Kaptan Trips, değişken-antijen. Eskiden her gribin ayrı bir antijeni vardı, bu yüzden aşılara rağmen iki üç yılda bir tekrar kendini gösteriyordu. A-tipi bir grip salgını olurdu, mesela Hong Kong gribi... ve buna karşı aşı olunurdu. İki yıl sonra ise B-tipi bir grip ortaya çıkar ve buna karşı aşı olunmadığı takdirde yakalanılabilirdi.”

“Hastalığa yakalanılsa bile iyileşilirdi,” diye araya girdi Dan. “Çünkü vücut, er geç defetmek için gereken antikorları üretirdi. Bedenimiz, griple baş edebilmek için değişime uğrardı. Ama Kaptan Trips’te, vücut ne zaman savunma pozisyonunu alsa değişen, gribin kendisi oluyordu. Bu yönüyle vücudumuzun aşina olduğu malum grip türlerinden daha çok, AIDS ile benzerlik gösteriyor. Ve tıpkı AIDS gibi vücut tükenene kadar şekil değiştiriyor ve sonuç, kaçınılmaz bir şekilde ölüm oluyor.”

“Peki biz neden yakalanmadık?” diye sordu Stu.

“Bilmiyoruz,” dedi George. “Muhtemelen hiçbir zaman da öğrenemeyeceğiz. Emin olduğumuz tek şey, hastalığın bağışıklı olanlara hiç bulaşmadığı. Yani önce hastalanıp sonra iyileşmek gibi bir durum yok. Ve bu noktada konu Peter’a geliyor. Dan?”

“Evet. Kaptan Trips’in en belirgin özelliklerinden biri, hastanın neredeyse iyileşmiş görünüp aslında hiçbir zaman tamamen iyileşmemesiydi. Şimdi bu bebek, Peter, doğumundan kırk sekiz saat sonra hastalandı. Kaptan Trips olduğuna kesinlikle şüphe yoktu, semptomlar klasikti. Ama George ile aşina olduğumuz ve süpergribin dördüncü ve son evresinde ortaya çıkan çene altı renk değişimi Peter’da görülmedi. Diğer yandan gerileme süreçleri giderek daha uzun oluyor.”

“Anlamadım,” dedi Fran. “Yani ne...”

“Grip ne zaman değişse, Peter’ın vücudu da değişip ona direniyor,” dedi George. “Nüksetmesi teknik olarak mümkün, ama en kritik olan nihai safhaya hiç girmedi. Hastalıktan kurtuluyor gibi görünüyor.”

Odada bir an mutlak sessizlik oldu.

“Çocuğuna senden yarı bağışıklık geçmiş Fran,” dedi Dan. “Hastalığa yakalandı, ama artık yenebileceğini düşünüyoruz. Teorimize göre Bayan Wentworth’ün ikizleri için de aynı durum söz konusuydu ama ihtimaller çok daha radikal bir şekilde aleyhlerine oldu. Ben hâlâ süpergripten değil, süpergribin yarattığı komplikasyonlar sonucu ölmüş olabileceklerini düşünüyorum. Arada sadece bir nüans olduğunu biliyorum ama bu, hayati bir fark olabilir.”

“Peki ya bağışıklığı olmayan erkeklerden hamile kalan diğer kadınlar?” diye sordu Stu.

“Bebeklerinin aynı ıstıraplı süreçten geçmesine tanık olacaklarını düşünüyoruz,” dedi George. “Ve bebeklerden bazıları ölebilir, Peter bir süre ölümün kıyısında gezdi ve bildiğimiz kadarıyla bu tekrarlanabilir. Ama çok kısa bir süre sonra Özgür Bölge’deki bütün bebeklerin bağışıklığı olan anne babalardan olacağı noktaya geleceğiz. Bu arada Peter’ın durumunu yakından takip edeceğiz.”

“Ve teselli olacak mı bilmem ama tek takip eden biz olmayacağız,” diye ekledi Dan. “Peter tüm Özgür Bölge’nin evladı sayılır.”

“Yaşamasını istiyorum, çünkü o benim çocuğum ve onu çok seviyorum,” diye fısıldadı Fran. Stu’ya baktı. “Ve eski dünyayla aramda bir bağlantı o. Benden çok Jess’e benziyor ve buna seviniyorum. Doğru olan buymuş gibi geliyor. Anlıyor musun aşkım?”

Stu başını salladı ve aklına garip bir düşünce geldi... Hap, Norm Bruett ve Vic Palfrey ile oturup birer bira içmeyi, Vic’in iğrenç kokulu ev yapımı sigaralarını sarmasını izlemeyi ve onlara her şeyi anlatmayı çok isterdi. Ona hep Sessiz Stu derlerdi; ağzı bokla dolu olsa bile bok demez derlerdi. Ama şimdi olsa onlarla bıktırana kadar, gece gündüz konuşurdu. Gözlerinin yaşlarla dolduğunu hissederek körlemesine Fran’in eline uzandı.

“Vizitemiz henüz bitmedi,” dedi George ayağa kalkarak. “Ama gözümüz Peter’ın üstünde olacak Fran. Emin olduğumuzda sen de bileceksin.”

“Emzirmeye ne zaman başlayabilirim?” diye sordu Fran.

“Bir hafta sonra,” dedi Dan.

“Ama bir hafta çok uzun!”

“İnan hepimiz için öyle olacak. Özgür Bölge’de altmış bir hamile kadın var ve dokuzu, süpergripten önce hamile kalmış. Onlara daha da uzun gelecek. Stu? Seninle tanıştığıma memnun oldum.” Dan elini uzattı ve tokalaştılar. İşini yapmak için sabırsızlandığı belli oluyordu. Daha fazla oyalanmadan çıktı.

George, Stu’nun elini sıktı. “Sanırım seninle en geç yarın öğleden sonra görüşürüz. Laurie’ye ne zaman müsait olduğunu söyle yeter.”

“Ne için?”

“Bacağın,” dedi George. “Kötü, değil mi?”

“Çok kötü değil.”

“Stu?” dedi Fran doğrularak. “Bacağına ne oldu?”

“Kırılmış, kötü kaynamış ve fazla yüklenilmiş,” dedi George. “Pek iç açıcı görünmüyor. Ama halledilemeyecek bir şey değil.”

“Eh...” dedi Stu.

“Eh meh deme bana! Göster de bakayım Stuart!” Dediğim-dedik-çizgisi yine belirmişti.

“Sonra,” dedi Stu.

George ayağa kalktı.

“Laurie’yle konuş olur mu?”

“Konuşacak,” dedi Frannie.

Stu sırıttı. “Tamam. Patroniçe öyle buyurdu.”

“Aramıza döndüğüne çok sevindim,” dedi George. Dudaklarının gerisinde binlerce soru varmış gibiydi. Başını hafifçe iki yana salladıktan sonra çıktı ve kapıyı ardından kapattı.

“Yürüyüşünü göreyim,” dedi Frannie. Kaşlarının arasında hâlâ dediğim-dedik-çizgisi vardı.

“Frannie...”

“Hadi, görmek istiyorum.”

Stu odada birkaç adım attı. Bir denizcinin fırtınanın ortasında güvertede yürümesini andırıyordu. Tekrar ona döndüğünde ağlamakta olduğunu gördü.

“Ah, Frannie. Ağlama güzelim.”

“Elimde değil,” dedi Fran ve yüzünü ellerine gömdü.

Stu yanına oturup ellerini çekti. “Evet, elinde.”

Fran, ona yaşlarla parlayan gözlerle baktı. “O kadar çok insan öldü ki... Harold, Nick, Susan... ya Larry? Ve Glen ile Ralph?”

“Bilmiyorum.”

“Lucy ne diyecek? Bir saate kadar burada olur. Her gün geliyor. Dört aylık hamile. Stu, sana sorduğunda...”

“Öldüler,” dedi Stu daha çok kendi kendisiyle konuşarak. “Gözlerimle görmedim ama içimden bir ses öyle söylüyor.”

“Öyle deme,” diye yalvardı Fran. “Lucy geldiğinde öyle söyleme. Yıkılır.”

“Bence onlar kurbandı. Tanrı daima kurban ister. Ellerinde onların kanı vardır. Neden peki? Bilmiyorum. Çok zeki bir adam değilim. Belki bunların hepsine biz sebep olduk. Tek bildiğim bombanın burada değil orada patladığı ve bir süreliğine güvende olduğumuz. Kısa bir süre.”

“Flagg öldü mü? Gerçekten artık yok mu?”

“Bilmiyorum. Bence... ona karşı tetikte olmalıyız. Ve yakında Kaptan Trips gibi virüslerin üretildiği yeri bulup gömmeli ve dua etmeliyiz. Hepimiz için.”

Stu geç saatlerde, gece yarısından hemen önce, Fran’in oturmakta olduğu tekerlekli sandalyeyi hastane koridorunda itiyordu. Laurie Constable da yanlarında yürüyordu. Fran, Stu’ya hemen bir randevu aldırmıştı.

“Tekerlekli sandalyeye senin daha çok ihtiyacın varmış gibi görünüyor Stu Redman,” dedi Laurie.

“Şu an beni hiç rahatsız etmiyor,” dedi Stu.

Pembe ve mavi renklere boyanmış büyükçe bir odanın geniş camı önünde durdular. İçerideki beşiklerden sadece biri doluydu. Ön sırada bir beşikti.

Stu büyülenmiş gibi baktı.

GOLDSMITH REDMAN, PETER yazıyordu beşiğin önüne iliştirilmiş olan kartta. ERKEK. D. A. 3 K 500 G. A. FRANCES GOLDSMITH, ODA 209 B. JESSE RIDER (Ö.)

Peter ağlıyordu.

Minicik ellerini yumruk yapmıştı. Suratı kızarmıştı. İnanılmaz gürlükte, simsiyah saçları vardı. Gözleri maviydi ve bütün çektiklerinin sorumlusu Stu’ymuş gibi doğruca ona dikilmişlerdi.

Kaşlarının arasında incecik bir çizgi vardı... dediğim-dedik-çizgisi.

Frannie yine ağlıyordu.

“Ne oldu Frannie?”

“Bütün bu boş beşikler,” dedi Fran hıçkırarak. “Bu çok yanlış. Bebeğim tek başına. Ağladığına şaşmamalı Stu. Çok yalnız baksana. Tanrım, tüm bu boş beşikler...”

“Yalnızlığı uzun sürmeyecek,” dedi Stu ve kolunu Fran’in omzuna attı. “Ve bana, önüne ne çıkarsa çıksın gayet iyi başa çıkacakmış gibi görünüyor. Ya sence Laurie?”

Ama Laurie ikisini baş başa bırakıp gitmişti.

Stu bacağı acısa da Frannie’nin yanında diz çöküp ona sarıldı ve yüzlerinde büyülenmişlik ifadesiyle Peter’a, dünyaya gelen ilk bebekmiş gibi baktılar. Peter bir süre sonra minik ellerini göğsüne bastırarak uykuya daldı. Uyurken onu seyretmeye devam ettiler... ve nasıl orada olabildiğini merak ettiler.

78. Bölüm

Bahar Şenliği

Kışı nihayet artlarında bıraktılar. Çok uzun sürmüştü ve Doğu Teksas’tan olan Stu için fazlasıyla zor geçmişti. Boulder’a dönüşünden iki gün sonra sağ bacağı tekrar kırılmış, kemikler düzeltilmiş ve nisan başına kadar alçıda kalmıştı. Alçının yüzeyi, çıkmadan önce son derece karmaşık ve detaylı bir yol haritasına benziyordu; üstünde Özgür Bölge’deki herkesin imzası var gibiydi, ama bu mümkün değildi elbette. Mart ayının başından itibaren Özgür Bölge’ye yeni bir insan akını başlamıştı ve eski dünyada gelir vergilerinin yatırılması gereken son gün gelip çattığında, artık Boulder First Bankası’nda kendi bilgisayar sistemi bulunan nüfus dairesinin başı ve bir düzine personelin şefi olan Sandy DuChiens’in belirttiğine göre Özgür Bölge nüfusu, neredeyse on bir bin kişi olmuştu.

Stu, Fran ve Lucy Swann, Flagstaff Dağı yolu üstündeki piknik alanında, Bahar Şenliği kovalamacasını seyrediyordu. Özgür Bölge’deki bütün çocuklar (ve birkaç yetişkin) kovalamacaya katılmış gibiydi. Kurdelelerle süslenmiş, içi oyuncaklar ve şekerlemelerle doldurulmuş orijinal Mayıs Sepeti, Fran’in önerisi üzerine Tom Cullen’a verilmişti.

Tom, Bill Gehringer’ı (böyle şeyler için artık büyüdüğünü söylemesine rağmen hevesle katılmıştı) yakalamıştı. Sonra birlikte Upshaw’ların oğlunu –yoksa Upson mıydı? Stu artık isimleri aklında tutmakta zorlanıyordu– yakaladılar ve üçü, Brentner Kayası’nın gerisine saklanmış olan Leo Rockway’i buldu. Tom, Leo’yu bizzat ebeledi.

Kovalamaca Batı Boulder’da gün boyu devam etti. Çocuk çeteleri hâlâ çoğunlukla boş olan caddelerde bir aşağı bir yukarı koşturuyor, Tom bağırarak sepeti taşıyordu. Sonunda tekrar başlangıç noktasına döndüler. Güneş parlıyor, rüzgâr ılık ılık esiyordu. Ebelenen çocukların sayısı iki yüzü bulmuştu ve hâlâ geriye kalan bir düzine kadar çocuğu bulmaya çalışıyorlardı. Bu arada oyuna katılmaya hiç niyetli olmayan geyikleri ürkütüp kaçırıyorlardı.

Üç kilometre kadar yukarıdaki Sunrise Amfitiyatrosu’nda, Harold Lauder’ın bir zamanlar telsize konuşup patlamayı tetiklemek için doğru anı beklediği yerde devasa bir öğle yemeği sofrası hazırlanıyordu. Öğle vakti iki üç bin kişi orada oturacak, doğuya, Denver tarafına bakacak ve geyik eti, baharatlı yumurta, fıstık ezmeli reçelli sandviç ve tatlı olarak da taze turta yiyecekti. Denver’a gidip bir zamanlar Broncos’un oynadığı stadyuma doluşmazlarsa bu, Özgür Bölge’nin son genel toplantısı olabilirdi. Baharın ilk mülteci akınları, daha sonra adeta bir sel halini almış, 15 Nisan’dan sonra sekiz bin kişi daha gelmişti. Özgür Bölge nüfusu artık on dokuz bin civarındaydı, Sandy’nin nüfus dairesi tam rakamı veremeyecek kadar yoğundu. Sadece beş yüz kişinin geldiği günler artık nadir sayılıyordu.

Stu’nun getirip içine bir battaniye serdiği oyun bahçesindeki Peter, ağlamaya başladı. Fran, oğlunun yanına gitmek için birkaç adım attı ama artık karnı iyice şişmiş olan sekiz aylık hamile Lucy ondan önce davranmıştı.

“Seni uyarıyorum,” dedi Fran. “Bezinin değişmesi gerekiyordur. Artık ağlayışından anlıyorum.”

“Biraz kaka görmekten bir zarar gelmez.” Lucy, Peter’ı oyun bahçesinden alıp güneş altında öne arkaya şefkatle salladı. “Selam bebeğim. Ne yapıyorsun? Fazla bir şey değil herhalde.”

Peter, bebeklere özgü o sesleri çıkarmaya başladı.

Lucy, bebeği bir başka battaniyenin üstüne yatırdı. Peter hâlâ agu sesleri çıkarmaya devam ederek emeklemeye çalıştı. Lucy, onu sırtüstü çevirdi ve mavi kadife pantolonunu indirdi. Peter hemen bacaklarını sallamaya başladı.

“Siz ikiniz niye yürüyüşe çıkmıyorsunuz?” dedi Fran’e gülümseyerek. Ama Stu tebessümünde hüzün olduğunu düşündü.

“Sahi, neden yapmıyoruz?” dedi Fran ve Stu’nun koluna girdi.

Stu, ortamdan uzaklaştırılmaya razı oldu. Yolun karşısına geçip mavi gökyüzünde kayan beyaz bulutlara doğru yükselen yemyeşil bir çayıra girdiler.

“Neydi o?” diye sordu Stu.

“Ne neydi?” dedi Fran ama yüzündeki ifade fazla masumdu.

“O bakış.”

“Ne bakışı?”

“Manalı bir bakış gördüğümde anlarım,” dedi Stu. “Belki ne demek istediğini çözemem ama bir şeyler döndüğünü biliyorum.”

“Gel yanıma otur Stu.”

“Ağzındaki baklayı çıkar bakalım.”

Oturup yüzlerini yeşil arazinin mavi ufka doğru indiği doğuya çevirdiler.

“Bu çok ciddi bir mesele ve sana konuyu nasıl açacağımı bilmiyorum Stuart.”

“Anlat gitsin,” dedi Stu, Fran’in elini tutarak.

Ama Fran’in dilinden önce gözyaşları devreye girdi ve bir damla, yanağından titreyen dudaklarına doğru yuvarlandı.

“Fran...”

“Hayır, ağlamayacağım!” dedi Frannie öfkeyle ama gözyaşları buna rağmen sicim gibi akmaya başladı. Stu şaşkınlık içinde ona sarılıp sessizce bekledi.

Fran’in hıçkırıkları azalınca sordu. “Neyin var hayatım?”

“Evimi özledim Stu. Maine’e dönmek istiyorum.”

Çocuklar arkalarında neşeli çığlıklar atıyordu. Afallayan Stu, ona bakakaldı. Sonra tereddütle gülümsedi. “Bu muydu? Ben de boşanmak istiyorsun falan sandım. Gerçi aramızda resmi nikâh yok ama...”

“Sensiz hiçbir yere gitmem,” dedi Fran. Cebinden çıkardığı kâğıt mendille gözlerini kuruladı. “Bilmiyor musun?”

“Galiba biliyorum.”

“Ama Maine’e dönmek istiyorum. Rüyalarıma giriyor. Sen hiç Doğu Teksas’a dönmeyi hayal etmiyor musun Stu? Arnette’e?”

“Hayır,” diye cevap verdi Stu dürüstçe. “Arnette’i bir daha hiç görmesem gam yemem. Ogunquit’e mi gitmek istiyorsun Fran?”

“Belki bir gün, hemen değil. Göller Yöresi dedikleri Batı Maine’e gitmek istiyorum. New Hampshire’da seninle karşılaştığımız yere çok yakın. Orada çok güzel yerler var Stu. Bridgton... Sweden... Castle Rock. Göller balık kaynıyordur mutlaka. Belki sonra sahilde bir eve yerleşiriz. Ama daha ilk senede yapabileceğimi sanmıyorum. Çok fazla anı var. Önce çok büyük görünecek. Deniz çok kocaman görünecek.” Tedirgince oynadığı parmaklarına baktı. “Burada kalmak... diğerlerine yardım etmek istersen... seni anlarım. Dağlar da çok güzel... ama evim gibi değiller.”

Stu ufka baktı ve karların erimeye başlamasından beri içinde kıpırdanan hisse nihayet bir isim verebildiğini düşündü: Hayatına devam etme arzusu. Burada çok fazla insan vardı; rahatça sığıyorlardı, en azından şimdilik yer sorunu yoktu ama Stu’yu tedirgin etmeye başlamışlardı. Böyle işleri kaldırabilecek, hatta bundan zevk alacak Bölgeliler (kendilerine artık böyle diyorlardı) vardı. Yeni Kalıcı Kurul’un (artık dokuz üyesi vardı) başı olan Jack Johnson bunlardan biri, yüzlerce projesi olan Brad Kitchner bir başkasıydı. Denver’daki televizyon kanallarından birini aktif hale getirme fikri ona aitti. Kanalda her akşam altıdan gece bire kadar filmler, saat dokuzda da on dakikalık haber bülteni yayınlanıyordu.

Ve Stu’nun yokluğunda şeriflik görevini üstlenen Hugh Petrella’ya da hiç ısınamamıştı. Petrella’nın bu görev için kampanya yapmış olması, onu daha da tedirgin ediyordu. Keskiyle kazınmış gibi sert yüz hatları olan katı, bağnaz bir adamdı. Tam on yedi yardımcısı vardı ve her Özgür Bölge toplantısında daha fazlası için bastırıyordu, Stu, orada olsa Glen’in kanun ve kişisel özgürlüklerin Amerika’daki sonu gelmez mücadelesinin yine başladığını söyleyeceğini düşündü. Petrella kötü bir adam değildi ama çok katı bir adamdı ve Hugh’un kanunun bütün sorunların nihai çözümü olduğuna dair sarsılmaz inancı, onu muhtemelen Stu’nun olup olabileceğinden çok daha iyi bir şerif yapıyordu.

“Sana kurul üyeliği teklif ettiklerini biliyorum,” diyordu Fran tereddütle.

“Ben nezaketen teklif ettikleri hissine kapıldım, sence de öyle değil mi?”

Fran rahatlamış görünüyordu. “Şey...”

“Bence reddedersem çok memnun olacaklar. Eski kuruldan geriye kalan son üyeyim. Ve biz bir kriz komitesiydik. Artık ortada kriz falan kalmadı. Peki ya Peter, Frannie?”

“Sanırım haziranda yolculuk edebilecek kadar büyümüş olur,” dedi Fran. “Ayrıca Lucy doğum yapana kadar beklemek istiyorum.”

Peter’ın doğduğu gün olan 4 Ocak’tan bu yana Özgür Bölge’de on sekiz doğum gerçekleşmişti. Bebeklerin dördü ölmüştü, geri kalanlar ise son derece sağlıklıydı. Süpergribe bağışıklığı olan ebeveynlerin çocukları yakında dünyaya gelmeye başlayacaktı ve Lucy’nin bebeğinin ilk olması çok kuvvetli bir olasılıktı. Doktorlar, doğumun 14 Haziran’da beklendiğini söylemişti.

“1 Temmuz’da yola çıkmaya ne dersin?” diye sordu Stu.

Fran’in yüzü mutlulukla aydınlandı. “Geleceksin demek! İstiyor musun peki?”

“Elbette.”

“Bunu sadece beni memnun etmek için söylemiyorsun değil mi?”

“Hayır,” dedi Stu. “Başka gidenler de olacak. Sayıları önce fazla olmayacak ama yine de gidecekler.”

Frannie kollarını Stu’nun boynuna dolayıp ona sıkıca sarıldı. “Belki sadece bir tatile çıkmış oluruz,” dedi. “Ya da belki... belki orayı gerçekten çok severiz.” Çekinerek ona baktı. “Belki kalmak isteriz.”

Stu başını salladı. “Olabilir.” Ama uzun yıllar aynı yerde kalmayı isteyeceklerinden pek emin değildi.

Başını çevirip Lucy ve Peter’a baktı. Lucy battaniyenin üstüne oturmuş, Peter’ı zıplatıyordu. Peter neşeyle kıkırdayarak Lucy’nin burnunu yakalamaya çalışıyordu.

“Peter’ın hastalanabileceğini göz önünde bulundurdun mu? Veya senin. Ya yine hamile kalırsan ve doktora ihtiyaç duyarsak?”

Fran gülümsedi. “Binlerce kitap var. Okuyup bilgi sahibi olabiliriz. Hayatımızı korku içinde geçiremeyiz değil mi?”

“Galiba öyle.”

“Kitaplar ve etkili ilaçlar. Nerede, nasıl kullanacağımızı öğrenebiliriz. Son kullanma tarihleri geçmişse... o zaman da yenilerini yapmayı öğreniriz. Hastalanıp ölmeye gelince...” Ter içinde, yorgun argın piknik alanına doğru yürümekte olan son çocuk grubuna baktı. “Bunlar burada da olmayacak mı zaten? Rich Moffat’ı unuttun mu? Ya Shirley Hammet’ı?”

“Evet.” Shirley, şubatta beyin kanaması geçirerek ölmüştü.

Frannie, Stu’nun ellerini tuttu. Gözleri kararlı bir ifadeyle parlıyordu. “Ben diyorum ki şansımızı deneyip hayatlarımızı istediğimiz gibi yaşayalım.”

“Tamam. Kulağa iyi geliyor. Yapalım.”

“Seni seviyorum, Doğu Teksas.”

“Ben de aynı görüşteyim, hanımefendi.”

Peter yine ağlamaya başlamıştı.

“Gidip imparatorun derdi neymiş görelim,” dedi Fran kalkıp pantolonunu silkeleyerek.

“Emeklemeye çalışıp burnunu çarptı,” dedi Lucy, Peter’ı Fran’e verirken. “Canım benim.”

“Kıyamam sana,” dedi Fran ve Peter’ı kucağına aldı. Bebek başını annesinin boynunun tanıdık çukuruna dayayarak Stu’ya baktı ve gülümsedi. Stu da ona gülümsedi.

Lucy önce Fran’e, ardından Stu’ya ve sonra tekrar Fran’e baktı. “Gidiyorsunuz değil mi? Onu ikna etmişsin.”

“Galiba etti,” dedi Stu. “Ama senin doğumunu hayatta kaçırmayız, bir süre daha buralardayız.”

“Sevindim,” dedi Lucy.

Uzaktan gelen çan sesi, bütün konuşmaları böldü.

“Yemek vakti,” dedi Lucy ayağa kalkarak. Koca karnına pat pat vurdu. “Duydun mu ufaklık? Yemek yiyeceğiz. Ay, tamam tekmeleme, gidiyorum.”

Stu ve Fran de ayağa kalktı. “Oğlanı sen al,” dedi Fran.

Peter uyumuştu. Üçü birlikte, Sunrise Amfitiyatrosu’na doğru tırmanmaya başladılar.

Alacakaranlık, Bir Yaz Akşamı

Güneş batarken verandada oturmuş, Peter’ın bahçede neşeyle emeklemesini izliyorlardı. Stu oturma kısmı yılların ağırlığıyla içe göçmüş, bambu bir koltukta oturuyordu. Fran hemen solunda, sallanan sandalyedeydi. Lastikten yapılma salıncağın halka şeklindeki gölgesinin derinliksiz görüntüsü, günün yumuşak son aydınlığında bahçenin toprağına, Peter’ın sol tarafına düşüyordu.

“Burada çok uzun bir süre yaşamış değil mi?” diye sordu Fran yumuşak sesle.

“Hem de çok,” dedi Stu ve Peter’ı gösterdi. “Her tarafı toz toprak içinde kaldı.”

“Suyumuz var. Tulumbası varmış. İhtiyacımız olan tek şey, çalışmaya hazırlamak. İhtiyaç duyduğumuz her şeye sahibiz Stuart.”

Stu başını salladı ve daha fazla konuşmadı. Piposunu, derin nefesler çekerek yaktı. Peter hâlâ orada olduklarım görmek için dönüp onlara şöyle bir baktı.

“Selam bebeğim,” dedi Stu ve el salladı.

Peter yana devriliverdi. Sonra yine kalkıp bahçede emekleyerek geniş daireler çizmeye devam etti. Mısırlar arasında uzanan toprak yolun başında, önünde bir vinç düzeneği bulunan bir karavan vardı. Genellikle tali yolları kullanmışlardı, ama vinç yine de epey işlerine yaramıştı.

“Yalnızlık hissediyor musun?” diye sordu Fran.

“Hayır. Belki bir süre sonra hissederim.”

“Bebek için korkuyor musun?” Henüz dümdüz olan karnına hafifçe vurdu.

“Hayır.”

“Peter, onu kıskanacak.”

“Bir süre sonra kabullenip benimser. Lucy’nin ikizleri oldu yahu.” Gökyüzüne bakıp gülümsedi. “İnanabiliyor musun?”

“Bebekleri gördüm ya. Görmek inanmaktır, derler. Sence ne zaman Maine’de oluruz Stu?”

Stu omuz silkti. “Temmuzun sonuna doğru. Yine de kışa hazırlık için bol bol vaktimiz olacak. Endişeli misin?”

“Hayır,” dedi Fran ayağa kalkarken. “Şunun haline bak. Üstü başı leş gibi olmuş.”

“Söylemiştim.”

Stu, Fran’in verandanın basamaklarından inip bebeği kucağına almasını izledi. Abagail Ana’nın sık sık, uzun süreler boyunca oturduğu yerde oturarak önlerindeki hayatı düşündü. İyi olacağına inanıyordu. Bir zaman sonra, belki sırf çocukları yaşıtlarıyla tanışabilsin, onlar da evlenip çoluk çocuğa karışabilsin diye Boulder’a geri dönebilirlerdi. Ya da belki Boulder’ın bir bölümü onların yanına gelirdi. Ayrılmadan önce planları hakkında soru soran, hatta onları neredeyse sorguya çeken pek çok kişi olmuştu... ama gözlerindeki ifade öfke veya sitemden ziyade, özlemdi. Görünüşe bakılırsa başka yerlere gitmek isteyen sadece Fran ve Stu değildi. Eskiden hayatını gözlük satarak kazanan Harry Dunbarton, Minnesota’dan, Mark Zellman Hawaii’den bahsediyordu. Uçak kullanmayı öğrenip Hawaii’ye gitme hayalleri vardı.

“Mark, canına mı susadın sen?” demişti Fran kızarak.

Mark bunun üzerine sırıtarak, “Sanki sizin yaptığınız çok farklı Fran,” demişti.

Sonra Stan Nogotny düşünceli bir ifadeyle güneye inmekten, belki birkaç sene Acapulco’da kalıp Peru’ya geçmekten bahsetmişti. “Bütün bu insanlar beni kıç tekmeleme yarışmasına tek bacakla katılmışım gibi tedirgin ediyor Stu,” demişti. “Bırak herkesi tanımayı, artık dışarı çıktığımda tanıdık birine rastlamıyorum bile. İnsanlar geceleri kapılarını kilitlemeye başladı... bana öyle bakmayın, doğru söylüyorum. Beni duyan on altı yıl Miami’de yaşadığıma ve kapımı her gece kilitlediğime hayatta inanmaz. Kahretsin! Bu alışkanlıktan kurtulmuş olmak çok hoşuma gidiyordu. Neyse, burası fazla kalabalık oldu. Acapulco fikri kafama iyice yattı. Janey’i bir ikna edebilsem...”

Fran’in tulumbadan su çekmesini izleyen Stu, Özgür Bölge’nin dağılmasının o kadar da kötü olmayabileceğini düşündü. Glen Bateman’ın da böyle düşüneceğinden emindi. Amacına hizmet etti, diyecekti Glen. En iyisi daha geç olmadan ayrılmak...

Neden geç olmadan?

Eh, Hugh Petrella, Fran ile oradan ayrılmadan önce yapılan son kurul toplantısında yardımcılarının silah taşıması için izin istemiş ve kuruldan izin çıkmıştı. Fran ile Boulder’da geçirdikleri son haftalarda herkesin dilindeki konu buydu. Haziran başında sarhoş bir adam, şerif yardımcılarından biriyle yumruk yumruğa kavga ederek onu Pearl Caddesi’ndeki The Broken Drum adlı barın camından dışarı fırlatmıştı. Şerif yardımcısına otuzdan fazla dikiş atılması ve kan verilmesi gerekmişti. Petrella’ya göre yardımcısının bir silahı olsa, sarhoş adam asla böyle bir şey yapmaya cesaret edemezdi. Bunun üzerine cepheleşme olmuştu. Pek çok kişi (Stu da aralarındaydı) yardımcının silahı olsaydı olayın yaralı bir şerifle değil, ölü bir sarhoşla sonuçlanacağına inanıyordu.

Şerif yardımcılarına silah verildikten sonra ne olur, diye sordu Stu kendine. Bunu takip eden doğal süreç nedir? Cevabı veren Glen Bateman’ın bilge sesi oldu. Daha büyük silahlar verilir. Ardından polis arabaları gelir. Şili’de ya da belki Kanada’da bir başka Özgür Bölge toplumu olduğu keşfedilir ve Hugh Petrella ne olur ne olmaz diye savunma bakanı olur. Sonra belki bir keşif grubu gönderilir, çünkü ne de olsa...

Silahlar birilerinin alması için depolarda öylece bekliyor.

“Hadi bebeği yatıralım,” dedi Fran basamakları çıkarken.

“Tamam.”

“Neden öyle hüzünlendin?”

“Öyle mi yapmışım?”

“Kesinlikle.”

Parmaklarının ucuyla dudaklarının kenarlarını bir gülümseme oluşturacak şekilde kaldırdı. “Şimdi nasıl?”

“Çok daha iyi. Yardım et de Peter’ı yatırayım.”

“Memnuniyetle.”

Onun ardından Abagail Ana’nın evine girerken Özgür Bölge’nin dağılmasının çok daha iyi olacağını düşündü. Organize olma aşamasını mümkün olduğunca ertelemek en iyisiydi. Bütün sorunlar organize olduktan sonra çıkıyordu. Polisler isimleri, gördükleri yüzleri hatırlayıp tanıdığı sürece silaha ihtiyaç duymuyordu.

Fran bir gaz lambası yaktı ve içerisi yumuşak, sarı bir ışıkla doldu. Peter uykulu gözlerle onlara baktı. Oyun oynarken bitkin düşmüştü. Fran bebeğe pijamasını giydirdi.

Tek yapabileceğimiz zaman kazanmak, diye düşündü Stu. Peter’ın hayatı, onun çocuklarının, hatta belki torunlarımın hayatı kadar. Belki 2100 yılına kadar, daha fazla olmayacağı muhakkak. Belki o kadar bile sürmez. Zavallı Tabiat Ana’nın kendine gelebilmesi için biraz zaman. Dinlenme dönemi.

“Ne dedin?” diye sordu Fran ve Stu, onun mırıldanmakta olduğunu fark etti.

“Dinlenme dönemi,” diye tekrar etti.

“Bu ne demek şimdi?”

“Her şey,” dedi Stu ve Frannie’nin elini tuttu.

Peter’a bakarak düşündü: Belki ona olanları anlatırsam o da kendi çocuklarına anlatır. Onları uyarır. Sevgili çocuklar, oyuncaklar ölüm demektir, yangın, radyasyon zehirlenmesi ve insanı boğup öldüren salgınlardır. Bu oyuncaklar çok tehlikelidir; yapıldıkları sırada insanların zihnindeki şeytan, Tanrı’nın ellerini yönlendirdi. Lütfen bu oyuncaklarla oynamayın çocuklar. Hiçbir zaman oynamayın. Bu felaket yine yaşanmasın. Lütfen... lütfen bu olanlardan ders alın. Bu boş dünya, önünüzde canlı bir örnek olsun.

“Frannie,” dedi ve onu çevirip gözlerine baktı.

“Evet Stuart?”

“Sence... sence insanlar yaşananlardan ders alacak mı?”

Fran konuşmak için ağzını açtı, tereddüt etti ve tekrar kapadı. Gaz lambasının alevi titreşti. Gözleri masmavi görünüyordu.

“Bilmiyorum,” dedi sonunda. Cevabından hoşlanmamış gibiydi; daha fazlasını söylemek, ilk cevabını açmak istedi, ama yine aynı şeyi söylemekten ötesini yapamadı:

“Bilmiyorum.”

Şafak vakti uyandı.

Doğrulup oturdu ve etrafına baktı. Kemik gibi bembeyaz bir kumsaldaydı. Seramik mavisi gökyüzünde tek bir bulut bile yoktu. Turkuaz rengi deniz, uzaktaki resifte kırılıp sakince kıyıdaki garip teknelerin arasından...

(kanolar, destekti kanolar)

Biliyordu... ama nasıl?

Ayağa kalktı ama neredeyse düşecekti. Dengesi bozuktu. Akşamdan kalmış gibi.

Arkasına döndü. Karşısında yemyeşil bir orman vardı. Sarmaşıklar, geniş yapraklı ağaçlar ve renkli çiçekler...

(bir koro kızının göğüs uçları gibi pembe)

Yine şaşırdı.

Koro kızı da neydi?

Peki göğüs ucu?

Bir papağan onu görünce bağırdı, körlemesine uçtu ve yaşlı bir hintincirinin kalın dalına çarparak öldü. Bacakları havaya dikilmiş halde yere sertçe düştü.

(bacakları havada, masaya yerleştirdi)

Bir firavunfaresi kısa sakallarla kaplı, kızarmış yüzüne baktı ve beyin kanamasından öldü.

(kız kardeş, elinde bir kaşık ve bardakla içeri girdi)

Palmiyenin gövdesini telaşla tırmanan bir böcek, aniden kapkara oldu ve antenlerinin arasından mavi elektrik kıvılcımları çıkarak boş bir kabuk haline geliverdi.

(ve suyuna bandırarak yemeye başladı)

Kimim ben?

Bilmiyordu.

Neredeyim?

Ne fark ederdi?

Ormanın kıyısına doğru sarsak adımlarla yürüdü. Açlıktan başı dönüyordu. Dalgaların sesi, kulaklarında çınlıyordu. Zihni, yeni doğmuş bir bebeğinki gibi bomboştu.

Tam ormana kadar olan mesafeyi yarılamıştı ki ağaçların arasından üç adam çıkıverdi. Sonra dört oldular. Ardından altı.

Pürüzsüz tenleri kahverengiydi.

Gözlerini dikip ona baktılar.

O da onlara baktı.

Bilgiler zihnine dönmeye başladı.

Adamların sayısı sekize çıktı. Sonra bir düzine oldular. Ellerinde mızraklar vardı. Tehditkâr bir tavırla mızraklarını kaldırdılar. Sakallı adam onlara baktı. Üstünde sadece bir kot pantolon ve eskimiş kovboy çizmeleri vardı. Bedeninin üst kısmı bir sazanın göbeği gibi bembeyaz ve çok zayıftı.

Mızraklar iyice yükseldi. Sonra kahverengi derili adamlardan biri –liderleri– bir kelimeyi boğulurcasına tekrarlamaya başladı. Kulağa Yun-nah! gibi geliyordu.

Evet, hatırlamaya başlamıştı.

Kesinlikle.

Mesela ismi.

Gülümsedi...

Tebessümü, kara bulutları delip geçen kıpkırmızı bir güneş gibiydi. Bembeyaz dişleri ortaya çıktı ve gözlerinde inanılmaz bir pırıltı belirdi. Çizgisiz avuçlarını, evrensel barış ifadesiyle açarak onlara uzattı.

Adamlar, gülümseyişinin gücünde kaybolmuştu. Mızraklar ellerinden kayıp kuma düştü. Bir tanesi dik bir şekilde saplanıp sallandı.

“İngilizce biliyor musunuz?”

Öylece baktılar.

“Habla Español?”

Hayır. Kesinlikle Español habla etmiyorlardı.

Bu ne anlama geliyordu?

Neredeydi?

Eh, zamanla öğrenirdi. Roma bir günde inşa edilmemişti. Akron, Ohio da öyle. Ve yerin bir önemi yoktu.

Nerede durulduğu önemli değildi. Önemli olan orada ve ayaklarının üstünde olmaktı.

“Parlez-vous Français?”

Cevap yoktu. Ona büyülenmiş gibi bakıyorlardı.

Almanca konuşmayı denedi ama sonra aptal suratlarına bakıp güldü. Adamlardan biri, çocuk gibi ağlamaya başladı.

Bunlar basit insanlar. İlkel, basit, cahil. Ama onları kullanabilirim. Evet, hem de çok etkili bir şekilde kullanabilirim.

Çizgisiz avuçları hâlâ yukarı dönük halde onlara yaklaştı. Gülümseyişi, yüzünü bir an bile terk etmemişti. Gözleri sıcak, çılgınca bir neşeyle parlıyordu.

“İsmim Russell Faraday,” dedi alçak sesle, tane tane konuşarak. “Bir görevim var.”

Ona korku ve hayret dolu gözlerle büyülenmişçesine baktılar.

“Size yardım etmeye geldim.”

Adamlar diz çöküp önünde eğilmeye başladı. Kara gölgesi adamların üstüne düşerken sırıtışı büyüdü.

“Size medeniyeti öğretmeye geldim!”

“Yun-nah!” diye haykırdı şefleri dehşetle. Ve Russell Faraday’in ayaklarını öpünce Kara Adam gülmeye başladı. Güldü, güldü, güldü.

Hayat, hiç kimsenin üzerinde uzun süre duramayacağı bir tekerlekti.

Ve sonunda daima aynı yere dönerdi.

Şubat 1975

Aralık 1988